{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"<p><p>Figura 1: Logo.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria.</p></p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Este espa\u00e7o \u00e9 dedicado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos gerados pelo Grupo 06 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-UnB) durante o primeiro semestre de 2024. O prop\u00f3sito do projeto \u00e9 realizar uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC do Portal Detran-DF e, aplicando os princ\u00edpios aprendidos em sala de aula, propor melhorias em sua interface. Este projeto tem como objetivo principal reformular e otimizar a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios ao interagir com os servi\u00e7os digitais oferecidos pelo Detran-DF, garantindo que a interface seja intuitiva, acess\u00edvel e eficiente.</p>"},{"location":"#contexto","title":"Contexto","text":"<p>O Portal do Detran-DF \u00e9 uma ferramenta essencial para a popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, oferecendo acesso a uma vasta gama de servi\u00e7os relacionados ao tr\u00e2nsito, ve\u00edculos e habilita\u00e7\u00e3o. No entanto, a crescente demanda por servi\u00e7os digitais e as r\u00e1pidas mudan\u00e7as nas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o apontam para a necessidade de uma revis\u00e3o constante das interfaces de usu\u00e1rio para assegurar que elas atendam \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>O website em quest\u00e3o apresenta uma s\u00e9rie de desafios que comprometem a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, destacando-se a navega\u00e7\u00e3o confusa, que torna dif\u00edcil encontrar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, levando a uma jornada frustrante pelo site. Ademais, certas se\u00e7\u00f5es sofrem de uma falta de clareza, onde o prop\u00f3sito ou as instru\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o imediatamente aparentes, confundindo os visitantes e potencialmente afastando-os. Problemas t\u00e9cnicos, como links quebrados, imagens que n\u00e3o carregam e tempos de carregamento lentos, exacerbam essas quest\u00f5es, diminuindo a confiabilidade e a efici\u00eancia percebida do site. Juntos, esses problemas criam uma experi\u00eancia online aqu\u00e9m do ideal, necessitando de uma revis\u00e3o cuidadosa e melhorias significativas para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios modernos.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<sub>Filipe Carvalho da Silva</sub> <sub>Pedro Sena Barbosa Holtz Yen</sub> <sub>V\u00edctor Moreira Almeida</sub> <sub>Vinicius Angelo de Brito Vieira</sub>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o do GitPages Vinicius Vieira . <code>1.1</code> 01/04/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o dos membros do grupo Vinicius Vieira . <code>1.2</code> 08/04/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Filipe Carvalho . <code>1.3</code> 13/05/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o de estilos e centraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Equipe Vinicius Vieira ."},{"location":"analise-requisitos/aht/","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":""},{"location":"analise-requisitos/aht/#introducao-analise-hierarquica-de-tarefas","title":"Introdu\u00e7\u00e3o An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de tarefas","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT) \u00e9 uma ferramenta valiosa para descrever, organizar e compreender as atividades dos usu\u00e1rios em um sistema, ajudando os designers a desenvolver solu\u00e7\u00f5es que atendam melhor \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Ela se baseia na hierarquia de atividades e \u00e9 organizada em objetivos, subobjetivos e opera\u00e7\u00f5es. Um plano determina a ordem em que essas atividades ser\u00e3o executadas.</p> <p>Um diagrama da an\u00e1lise de tarefas segue uma padroniza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica pr\u00f3pria, mostrada na figura 1.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o  Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010 </p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/aht/#alterar-endereco-do-veiculo","title":"Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo","text":"<p>Tarefa em que o usu\u00e1rio precisa realizar a altera\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o em que seu ve\u00edculo est\u00e1 cadastrado.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o  Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010 </p> <p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o 0. Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo - Input: Dados do endere\u00e7o alterados  - Feedback: Usu\u00e1rio visualiza prompt de mensagem de sucesso da opera\u00e7\u00e3o  - Plano: Alterar dados pr\u00e9-existentes e depois confirmar altera\u00e7\u00f5es  - Recomenda\u00e7\u00e3o: Permitir que o usu\u00e1rio efetue a altera\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o online 1. Escolher ve\u00edculo - Plano: Escolher de qual ve\u00edculo deseja alterar o endere\u00e7o 1.1 Escolher ve\u00edculo 2. Alterar os desejados campos do endere\u00e7o - Plano: Alterar um ou mais dos seguintes campos: CEP, logradouro, n\u00famero, complemento, munic\u00edpio, UF, bairro  2.1 Alterar campos 2.2 Confirmar altera\u00e7\u00f5es"},{"location":"analise-requisitos/aht/#solicitar-permissao-internacional-para-dirigir-pid","title":"Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID)","text":"<p>Tarefa em que o usu\u00e1rio solicita uma Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o  Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010 </p> <p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Emitir permiss\u00e3o para dirigir em outro Pa\u00eds - Input: Escolha de endere\u00e7o e pagamento  - Feedback: Apenas o boleto e nada mais  - Plano: Solicitar PID  - Recomenda\u00e7\u00e3o: Permitir que o usu\u00e1rio efetue a altera\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o online 1. Se informar dos requisitos e instru\u00e7\u00f5es - Plano: Se informar dos requerimentos e instru\u00e7\u00f5es para solicitar a PID 1.1 Ler requisitos e instru\u00e7\u00f5es para a solicita\u00e7\u00e3o 1.2 Clicar no bot\u00e3o prosseguir 2. Escolher a forma de recebimento da PID - Plano: Escolher se a PID ser\u00e1 buscada no Detran ou enviada por encomenda 2.1 Selecionar local de recebimento 2.2 Confirmar 3. Pagamento - Plano: Consentir os termos do pagamento e pagar 3.1 Consentir os termos do pagamento 3.2 Pagar"},{"location":"analise-requisitos/aht/#emissao-de-nada-consta-da-cnh","title":"Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH","text":"<p>Opera\u00e7\u00e3o onde o usu\u00e1rio solicita um documento que comprove que n\u00e3o h\u00e1 pend\u00eancias em sua CNH.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o  Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010 </p> <p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH - Input: Acesso ao site do DETRAN-DF e login realizado  - Feedback: Documento \"Nada Consta\" exibido na tela  - Plano: Navegar pelo site, realizar login, selecionar a funcionalidade e emitir o documento  - Recomenda\u00e7\u00e3o: Garantir que todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a sejam cumpridas 1. Acesso ao website - Plano: Acessar diretamente o site do DETRAN-DF 1.1 Acessar site do DETRAN-DF 2. P\u00e1gina de Login - Plano: Navegar at\u00e9 a p\u00e1gina de login 2.1 Navegar at\u00e9 a p\u00e1gina de login 3. Login - Plano: Inserir credenciais e efetuar login 3.1 Inserir credenciais 3.2 Efetuar login 4. Sele\u00e7\u00e3o da Funcionalidade - Plano: Navegar no menu at\u00e9 a op\u00e7\u00e3o desejada 4.1 Passar o mouse sobre a op\u00e7\u00e3o \"CNH\" 4.2 Selecionar \"Consultar CNH\" 5. Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es - Plano: Verificar as informa\u00e7\u00f5es da CNH 5.1 Visualizar resumo das informa\u00e7\u00f5es da CNH 6. Captcha - Plano: Completar verifica\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a 6.1 Completar verifica\u00e7\u00e3o \"N\u00e3o sou um rob\u00f4\" 7. Emiss\u00e3o de Documento - Plano: Solicitar a emiss\u00e3o do documento \"Nada Consta\" 7.1 Clicar no bot\u00e3o \"Emitir nada consta\" 7.2 Visualizar \u00edcone de carregamento 8. Visualiza\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00f5es com o Documento - Plano: Visualizar o documento e optar por imprimi-lo ou envi\u00e1-lo por e-mail 8.1 P\u00e1gina atualiza e exibe o documento \"Nada Consta\""},{"location":"analise-requisitos/aht/#emitir-crlv","title":"Emitir CRLV","text":"<p>Tarefa em que o usu\u00e1rio faz a emiss\u00e3o da CRLV (Certificado de registro e licenciamento de ve\u00edculo).</p> <p> Fonte: Intera\u00e7\u00e3o  Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010 </p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0.Acessar barra de servi\u00e7os 1&gt;2 - Feedback: Apresentar todos os servi\u00e7os existentes  - Plano: Solicitar CRLV  1. Selecionar op\u00e7\u00e3o \"Emitir CRLV-e 1&gt;2\" 2. Acessar conta ou fazer login 1&gt;2 2.1. Fazer login com CPF e  senha 1+2 - Input: Inserir CPF cadastrado e senha -  Plano: Se os dados estiverem corretos, informa ao servidor que est\u00e1 tudo ok 2.2. Fazer login com GOV.br - Input: Inserir CPF cadastrado e senha no GOV.bt  - Plano: Se os dados estiverem corretos, informa ao servidor que est\u00e1 tudo ok 3. Selecionar ve\u00edculo 4. Fazer o download do documento"},{"location":"analise-requisitos/aht/#procurar-empresa-cadastrada-para-realizar-renovacao-de-cnh","title":"Procurar empresa cadastrada para realizar renova\u00e7\u00e3o de CNH","text":"<p>Tarefa em que o usu\u00e1rio busca por uma empresa cadastrada no Detran - DF para renova\u00e7\u00e3o de sua Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o  Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010 </p> <p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0.Procurar empresa cadastrada para realizar renova\u00e7\u00e3o de CNH - Input: Escolha de tipo de curso e empresa - Feedback: Lista de empresas e dados da empresa escolhida - Plano: Buscar empresa para renova\u00e7\u00e3o de CNH - Recomenda\u00e7\u00e3o: Permitir uma busca em todas as empresas cadastradas 1.Selecionar se\u00e7\u00e3o de consultas de institui\u00e7\u00f5es de ensino - Plano: Selecionar se\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de ensino 1.1.Selecionar se\u00e7\u00e3o de consultas de institui\u00e7\u00f5es de ensino 2.Selecionar curso desejado - Plano: Selecionar curso de Renova\u00e7\u00e3o de CNH 2.1.Selecionar curso desejado 3.Escolher empresa com endere\u00e7o perto - Plano: Escolher empresa para entender sobre o curso 4.Ligar e visitar o site da empresa para mais informa\u00e7\u00f5es do curso - Plano: Ligar para empresa selecionada"},{"location":"analise-requisitos/aht/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/05/2024 1.0 AHT 1 e 2 Pedro Sena Filipe Carvalho 20/05/2024 1.1 AHT 3 Vinicius Vieira Filipe Carvalho 22/05/2024 1.2 Inclus\u00e3o do AHT de CRLV e corre\u00e7\u00e3o de detalhes Filipe Carvalho Vinicius Vieira 22/05/2024 1.3 AHT de Consultar Empresas Pedro Miguel Filipe Carvalho"},{"location":"analise-requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Para dar credibilidade e valor ao nosso trabalho \u00e9 necess\u00e1rio conduzir tamb\u00e9m pesquisas humanas. Tais coletas, portanto, trazem \u00e0 tona quest\u00f5es sens\u00edveis a \u00e9tica que precisam ser trabalhadas com aten\u00e7\u00e3o e respeito. Ent\u00e3o, esses t\u00f3picos levantados s\u00e3o os chamados \"aspectos \u00e9ticos\" que definem aquilo que \u00e9 fundamental para garantir a seguran\u00e7a, integridade, respeito e bem-estar da comunidade. Para realizar esse trabalho de pesquisa temos no Brasil a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade\u00b9 que estabelece diretrizes e normas para pesquisas cient\u00edficas que trabalham com seres humanos das quais pautam os seguintes princ\u00edpios fundamentais:</p> <ul> <li> <p>Princ\u00edpio da autonomia: necessidade de obter o consentimento volunt\u00e1rio e bem informado das pessoas envolvidas na pesquisa, ao mesmo tempo em que protege grupos vulner\u00e1veis e indiv\u00edduos legalmente incapazes, como menores, alunos ou subordinados. Isso implica que qualquer pesquisa com seres humanos deve trat\u00e1-los com respeito, considerando sua capacidade de tomar decis\u00f5es e cuidando daqueles que est\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de fragilidade.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: exige a avalia\u00e7\u00e3o equilibrada dos riscos e benef\u00edcios, tanto no presente quanto no futuro, tanto para indiv\u00edduos quanto para grupos. Deve-se buscar maximizar os benef\u00edcios da pesquisa e minimizar os danos e riscos potenciais. Esses danos podem se manifestar em v\u00e1rias dimens\u00f5es, como f\u00edsica, psicol\u00f3gica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual, em qualquer est\u00e1gio da pesquisa ou ap\u00f3s sua conclus\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: implica na obriga\u00e7\u00e3o de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, sejam eles imediatos ou posteriores.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: est\u00e1 relacionado \u00e0 import\u00e2ncia social da pesquisa, priorizando benef\u00edcios substanciais para os participantes da pesquisa e minimizando as cargas impostas aos participantes vulner\u00e1veis. Isso garante a considera\u00e7\u00e3o justa dos interesses envolvidos e mant\u00e9m o prop\u00f3sito humanit\u00e1rio e social da pesquisa em foco.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>Ao longo do projeto ser\u00e3o usados dois termos de consentimento, um para o question\u00e1rio, e outro para as entrevistas. Essa decis\u00e3o foi tomada porque cada maneira de coletar dados tem suas especificidades e precisam ser cobertas de maneiras diferentes.</p> <p>A figura 1 apresenta o Termo de Consentimento usado para o question\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-requisitos/aspectos-eticos/#figura-1","title":"Figura 1","text":"<p>Fonte: V\u00edctor Moreira (2024).</p> <p> </p> <p>A figura 2 apresenta o Termo de Consentimento usado para entrevistas.</p>"},{"location":"analise-requisitos/aspectos-eticos/#figura-2","title":"Figura 2","text":"<p>Fonte: Pedro Sena (2024).</p>"},{"location":"analise-requisitos/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 13 de mai. de 2024</li> </ol>"},{"location":"analise-requisitos/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da Plataforma Pedro Miguel Vinicius Vieira 1.1 25/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do novo termo de consentimento para entrevistas Pedro Sena"},{"location":"analise-requisitos/caracteristicas-plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma para o projeto","text":""},{"location":"analise-requisitos/caracteristicas-plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para dar prosseguimento ao projeto v\u00ea-se a necessidade de realizar uma an\u00e1lise detalhada do site como recomendado por Mayhew\u00b9, um ponto importante \u00e9 o ciclo de vida observado. Portanto, aqui trabalharemos em cima das caracter\u00edsticas do site Detran/DF que ser\u00e3o suas funcionalidades, capacidades, suas intera\u00e7\u00f5es e pontos fracos e fortes para que posteriormente possamos elaborar uma proposta de melhoria ao caso analisado.</p>"},{"location":"analise-requisitos/caracteristicas-plataforma/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>O Portal de Servi\u00e7os do Departamento de Tr\u00e2nsito do Distrito Federal (Detran/DF) \u00e9 uma plataforma web que fornece diversos servi\u00e7os relacionados ao tr\u00e2nsito para os cidad\u00e3os do Distrito Federal. Possui funcionalidades como consulta, altera\u00e7\u00e3o, emiss\u00e3o de documentos relacionados a multas, infra\u00e7\u00f5es, ve\u00edculos, Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH) entre outros. \u00c9 poss\u00edvel acess\u00e1-lo por meio de qualquer dispositivo atrav\u00e9s de um navegador e conta com uma vers\u00e3o de aplicativo mobile. </p> <p>Alguns dos principais servi\u00e7os da plataforma:</p> <ul> <li> <p>Altera\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o da CNH;</p> </li> <li> <p>Altera\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o de ve\u00edculo;</p> </li> <li> <p>Autoidentifica\u00e7\u00e3o de condutor infrator;</p> </li> <li> <p>Autoriza\u00e7\u00e3o de estacionamento para idoso;</p> </li> <li> <p>Consulta da CNH;</p> </li> <li> <p>Consulta de processo de habilita\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Consulta de ve\u00edculos;</p> </li> <li> <p>Convers\u00e3o de autua\u00e7\u00e3o em advert\u00eancia;</p> </li> <li> <p>Convers\u00e3o de autua\u00e7\u00e3o em penalidade;</p> </li> <li> <p>Emiss\u00e3o de CRLV-e;</p> </li> <li> <p>Emiss\u00e3o de CRV (DUT);</p> </li> <li> <p>Mudan\u00e7a de placa modelo Mercosul;</p> </li> <li> <p>Recoloca\u00e7\u00e3o de placa.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/caracteristicas-plataforma/#limites-da-plataforma","title":"Limites da Plataforma","text":"<p>O Portal de Servi\u00e7os do Departamento de Tr\u00e2nsito do Distrito Federal (Detran/DF) oferece uma gama de funcionalidades essenciais para a gest\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas ao tr\u00e2nsito. No entanto, existem algumas limita\u00e7\u00f5es que podem impactar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e a efic\u00e1cia da plataforma:</p> <ul> <li> <p>Necessidade de Autentica\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rios n\u00e3o registrados t\u00eam acesso limitado a determinadas funcionalidades, exigindo autentica\u00e7\u00e3o para acessar servi\u00e7os personalizados, como consulta de multas e altera\u00e7\u00f5es de endere\u00e7o.</p> </li> <li> <p>Usabilidade e Acessibilidade: Apesar de ser acess\u00edvel por dispositivos variados, o portal pode n\u00e3o oferecer a melhor experi\u00eancia de usabilidade para todos os usu\u00e1rios, especialmente aqueles com necessidades especiais, como defici\u00eancias visuais, devido \u00e0 falta de ferramentas adequadas de acessibilidade.</p> </li> <li> <p>Limita\u00e7\u00f5es de Interatividade e Personaliza\u00e7\u00e3o: A interatividade com o usu\u00e1rio pode ser limitada, sem op\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas de personaliza\u00e7\u00e3o ou recomenda\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas baseadas no hist\u00f3rico do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Falta de Integra\u00e7\u00e3o Completa: Embora ofere\u00e7a diversos servi\u00e7os, a plataforma n\u00e3o se apresenta totalmente integrada com outros sistemas estaduais ou federais, o que pode dificultar a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es completas e atualizadas, especialmente em casos de transfer\u00eancia de ve\u00edculos entre estados, ou consulta de multas em outros estados, e outros \u00f3rg\u00e3os de tr\u00e2nsito.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/caracteristicas-plataforma/#caracteristicas-tecnlogicas","title":"Caracter\u00edsticas Tecnl\u00f3gicas","text":"<p>N\u00e3o foram encontradas informa\u00e7\u00f5es oficiais a respeito das tecnologias usadas para desenvolver a plataforma. Entretanto, foi usada uma extens\u00e3o do navegador Chrome chamada Snov.io que faz uma an\u00e1lise do c\u00f3digo fonte da p\u00e1gina para encontrar padr\u00f5es pertencentes a determinadas tecnologias. Ela aponta que para desenvolver o site foi utilizado o Framework Angular e a linguagem Typescript.</p> <p>Vale lembrar que as informa\u00e7\u00f5es providas pela extens\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o 100% confi\u00e1veis, mas podem oferecer informa\u00e7\u00f5es \u00fateis na aus\u00eancia de fontes oficiais.</p>"},{"location":"analise-requisitos/caracteristicas-plataforma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"analise-requisitos/caracteristicas-plataforma/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da Plataforma Pedro Sena Pedro Miguel 1.1 12/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o ao documento Pedro Miguel Vinicius Vieira 1.2 13/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Vinicius Vieira Pedro Miguel 1.3 15/05/2024 Corre\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e requisitos Pedro Miguel Vinicius Vieira"},{"location":"analise-requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise-requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.</p>"},{"location":"analise-requisitos/cenarios/#solicitacao-internacional-para-dirigir","title":"Solicita\u00e7\u00e3o Internacional para Dirigir","text":"<p>Caio \u00e9 um jovem de 23 anos, mora de aluguel em \u00c1guas Claras com seu gato e \u00e9 muito simp\u00e1tico. Ele estava ansioso para uma viagem que faria ao Canad\u00e1, pois gostava de conhecer novos lugares e interagir com pessoas novas. Al\u00e9m disso, poderia praticar seu ingl\u00eas com falantes nativos e ver a neve pela primeira vez. Mas ele lembrou que seu gato H\u00e9rcules ficaria desamparado, pois apesar de ter seus instintos felinos bem afiados, H\u00e9rcules n\u00e3o consegue se virar sozinho. </p> <p>Caio ent\u00e3o vai falar com seu amigo Renato, que al\u00e9m de se comprometer a alimentar H\u00e9rcules tamb\u00e9m d\u00e1 a Caio uma informa\u00e7\u00e3o extremamente importante sobre sua viagem: os brasileiros precisam de uma permiss\u00e3o para dirigir em territ\u00f3rio estrangeiro. Ao saber disso, Caio pergunta como conseguir a tal permiss\u00e3o e Renato indica o site do Detran DF. </p> <p>Ao voltar para casa, Caio foi at\u00e9 seu computador e entrou no site do Detran DF e procurou na barra algo relacionado \u00e0 Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID), rapidamente encontrando dentro do submenu de CNH. Caio foi barrado e percebeu que precisava estar logado no site para acessar essa funcionalidade. Ap\u00f3s efetuar a necess\u00e1ria etapa, ele entrou na clicou no link da PID e consentiu as instru\u00e7\u00f5es e os termos da solicita\u00e7\u00e3o; verificou que tinha duas op\u00e7\u00f5es: buscar a PID no Detran DF ou receb\u00ea-la no endere\u00e7o da CNH, e escolheu receb\u00ea-la em casa porque era mais confort\u00e1vel. Caio ent\u00e3o avan\u00e7ou para a pr\u00f3xima etapa que era a de pagamento, emitiu o boleto no valor de 227 reais e pagou.</p> <p>Ap\u00f3s voltar de viagem alguns meses depois, Caio reencontra Renato e resolve agradecer pela valiosa informa\u00e7\u00e3o que lhe foi dada meses antes. Isso porque, Caio, durante sua viagem ao Canad\u00e1, foi parado por um policial enquanto dirigia e precisou apresentar sua PID, a qual guardara consigo e prontamente a apresentou, se livrando de um grande problema. Renato diz que n\u00e3o foi nada e que amigos s\u00e3o para isso mesmo.</p>"},{"location":"analise-requisitos/cenarios/#procurar-empresa-cadastrada-para-realizar-renovacao-de-cnh","title":"Procurar empresa cadastrada para realizar renova\u00e7\u00e3o de CNH","text":""},{"location":"analise-requisitos/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de PID Pedro Sena --"},{"location":"analise-requisitos/goms/","title":"GOMS","text":""},{"location":"analise-requisitos/goms/#introducao-goms","title":"Introdu\u00e7\u00e3o GOMS","text":"<p>O M\u00e9todo GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection rules) \u00e9 uma abordagem de an\u00e1lise de tarefas que descreve as etapas de uma tarefa em termos de objetivos a serem alcan\u00e7ados, operadores dispon\u00edveis, m\u00e9todos para realiza\u00e7\u00e3o e regras de sele\u00e7\u00e3o para escolher entre diferentes m\u00e9todos. Ela funciona separando as tarefas em elementos espec\u00edficos e at\u00f4micos, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas de usabilidade e a otimiza\u00e7\u00e3o do design da interface.</p> <p>Explicando os quatro tipos de elementos utilizados no m\u00e9todo GOMS:</p> <p>\u2022 Objetivos (Goals): representam o que o usu\u00e1rio quer fazer no sistema</p> <p>\u2022 Operadores (Operators): primitivas internas (cognitivas) ou externas (as a\u00e7\u00f5es concretas que o sistema permite que os usu\u00e1rios fa\u00e7am, tal como um comando e seus par\u00e2metros digitados no teclado; a sele\u00e7\u00e3o de menus; o clique de um bot\u00e3o) \u2022 m\u00e9todos (methods): sequ\u00eancia bem conhecidas de subobjetivos e operadores que permitem atingir um objetivo maior</p> <p>\u2022 regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules): permitem decidir qual m\u00e9todo utilizar numa determinada situa\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#alterar-endereco-do-veiculo","title":"Alterar Endere\u00e7o do Ve\u00edculo","text":""},{"location":"analise-requisitos/goms/#descricao-detalhada","title":"Descri\u00e7\u00e3o Detalhada","text":"<p>GOAL 0: Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo - O usu\u00e1rio deseja alterar o endere\u00e7o de cadastro do seu ve\u00edculo.</p> <p>GOAL 1: Escolher ve\u00edculo - OP 1.1: O usu\u00e1rio seleciona o ve\u00edculo que deseja alterar o endere\u00e7o no sistema.</p> <p>GOAL 2: Alterar os desejados campos do endere\u00e7o - OP 2.1: O usu\u00e1rio altera os campos desejados do endere\u00e7o (CEP, logradouro, n\u00famero, complemento, munic\u00edpio, UF, bairro). - OP 2.2: O usu\u00e1rio confirma as altera\u00e7\u00f5es realizadas.</p>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#regras-de-selecao","title":"Regras de Sele\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Se o usu\u00e1rio tiver mais de um ve\u00edculo cadastrado, ent\u00e3o ele deve escolher o ve\u00edculo correto no GOAL 1.</li> <li>Se algum campo obrigat\u00f3rio n\u00e3o for preenchido, ent\u00e3o o sistema deve alertar o usu\u00e1rio para complet\u00e1-lo antes de confirmar.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#solicitar-permissao-internacional-para-dirigir-pid","title":"Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID)","text":""},{"location":"analise-requisitos/goms/#descricao-detalhada_1","title":"Descri\u00e7\u00e3o Detalhada","text":"<p>GOAL 0: Emitir permiss\u00e3o para dirigir em outro Pa\u00eds - O usu\u00e1rio deseja obter uma Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID) para dirigir em outro pa\u00eds.</p> <p>GOAL 1: Se informar dos requisitos e instru\u00e7\u00f5es - OP 1.1: O usu\u00e1rio l\u00ea os requisitos e instru\u00e7\u00f5es fornecidos no site para a solicita\u00e7\u00e3o da PID. - OP 1.2: O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o \"prosseguir\" ap\u00f3s ler as instru\u00e7\u00f5es.</p> <p>GOAL 2: Escolher a forma de recebimento da PID - OP 2.1: O usu\u00e1rio seleciona o local onde deseja receber a PID (no Detran ou por encomenda). - OP 2.2: O usu\u00e1rio confirma a escolha do local de recebimento.</p> <p>GOAL 3: Pagamento - OP 3.1: O usu\u00e1rio consente com os termos de pagamento. - OP 3.2: O usu\u00e1rio realiza o pagamento da taxa para emiss\u00e3o da PID.</p>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#regras-de-selecao_1","title":"Regras de Sele\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Se o usu\u00e1rio n\u00e3o entender algum requisito ou instru\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o ele deve buscar ajuda ou esclarecimento antes de prosseguir com GOAL 1.</li> <li>Se o usu\u00e1rio escolher receber a PID por encomenda, ent\u00e3o ele deve fornecer um endere\u00e7o v\u00e1lido e completo no GOAL 2.</li> <li>Se o pagamento n\u00e3o for confirmado, ent\u00e3o o usu\u00e1rio deve verificar os dados de pagamento e tentar novamente.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#emissao-de-nada-consta-da-cnh","title":"Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH","text":""},{"location":"analise-requisitos/goms/#descricao-detalhada_2","title":"Descri\u00e7\u00e3o Detalhada","text":"<p>GOAL 0: Emitir Nada Consta da CNH - O usu\u00e1rio deseja obter um documento que comprove a aus\u00eancia de infra\u00e7\u00f5es na sua CNH.</p> <p>GOAL 1: Acesso ao website - OP 1.1: O usu\u00e1rio abre o navegador e digita o URL do DETRAN-DF. - OP 1.2: O usu\u00e1rio navega pelo site at\u00e9 encontrar a p\u00e1gina de login.</p> <p>GOAL 2: Realizar Login - OP 2.1: O usu\u00e1rio insere seu nome de usu\u00e1rio e senha nos campos apropriados. - OP 2.2: O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o de login para acessar sua conta.</p> <p>GOAL 3: Selecionar a Funcionalidade de Consultar CNH - OP 3.1: O usu\u00e1rio passa o mouse sobre a op\u00e7\u00e3o \"CNH\" no menu de navega\u00e7\u00e3o. - OP 3.2: O usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o \"Consultar CNH\" que aparece no menu.</p> <p>GOAL 4: Visualizar Informa\u00e7\u00f5es da CNH - OP 4.1: O usu\u00e1rio v\u00ea uma p\u00e1gina com um resumo das informa\u00e7\u00f5es da sua CNH, incluindo pontos, dados pessoais e detalhes da CNH.</p> <p>GOAL 5: Completar verifica\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a - OP 5.1: O usu\u00e1rio completa a verifica\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a \"N\u00e3o sou um rob\u00f4\" para confirmar que \u00e9 um usu\u00e1rio leg\u00edtimo.</p> <p>GOAL 6: Emitir Documento \"Nada Consta\" - OP 6.1: O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o que diz \"Emitir nada consta\". - OP 6.2: O usu\u00e1rio v\u00ea um \u00edcone de carregamento que indica que o sistema est\u00e1 processando a emiss\u00e3o do documento.</p> <p>GOAL 7: Visualizar e Agir sobre o Documento - OP 7.1: A p\u00e1gina se atualiza e o documento \"Nada Consta\" \u00e9 exibido. - OP 7.2: O usu\u00e1rio escolhe entre imprimir o documento ou envi\u00e1-lo para seu e-mail.</p>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#regras-de-selecao_2","title":"Regras de Sele\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Se o usu\u00e1rio j\u00e1 tiver um login, ent\u00e3o ele deve prosseguir com o GOAL 2.</li> <li>Se o usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar a op\u00e7\u00e3o \"Consultar CNH\" no menu, ent\u00e3o ele deve procurar na se\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os dispon\u00edveis no site.</li> <li>Se a verifica\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a falhar, ent\u00e3o ele deve tentar novamente at\u00e9 ser bem-sucedido.</li> <li>Se o documento \"Nada Consta\" n\u00e3o for exibido ap\u00f3s o carregamento, ent\u00e3o o usu\u00e1rio deve verificar sua conex\u00e3o e tentar emitir novamente.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#emissao-crlv","title":"Emiss\u00e3o CRLV","text":""},{"location":"analise-requisitos/goms/#analise-goms-solicitacao-de-crlv-e","title":"An\u00e1lise GOMS: Solicita\u00e7\u00e3o de CRLV-e","text":""},{"location":"analise-requisitos/goms/#operacoes","title":"Opera\u00e7\u00f5es","text":"Opera\u00e7\u00e3o Feedback/Plano Operadores Acessar barra de servi\u00e7os Feedback: Apresentar todos os servi\u00e7os existentes.  Plano: Solicitar CRLV. - Apontar para a barra de servi\u00e7os.  - Clicar na barra de servi\u00e7os. Selecionar op\u00e7\u00e3o \"Emitir CRLV-e\" - Procurar a op\u00e7\u00e3o \"Emitir CRLV-e\".  - Clicar em \"Emitir CRLV-e\". Acessar conta ou fazer login - Identificar a se\u00e7\u00e3o de login.  - Clicar no bot\u00e3o/link de login. Fazer login com CPF e senha Input: Inserir CPF cadastrado e senha.  Plano: Se os dados estiverem corretos, informar ao servidor que est\u00e1 tudo ok. - Localizar o campo de CPF.  - Digitar o CPF.  - Localizar o campo de senha.  - Digitar a senha.  - Clicar no bot\u00e3o de login. Fazer login com GOV.br Input: Inserir CPF cadastrado e senha no GOV.br.  Plano: Se os dados estiverem corretos, informar ao servidor que est\u00e1 tudo ok. - Localizar a op\u00e7\u00e3o de login GOV.br.  - Clicar na op\u00e7\u00e3o de login GOV.br.  - Localizar o campo de CPF no GOV.br.  - Digitar o CPF.  - Localizar o campo de senha no GOV.br.  - Digitar a senha.  - Clicar no bot\u00e3o de login no GOV.br. Selecionar ve\u00edculo - Identificar a se\u00e7\u00e3o de sele\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo.  - Procurar o ve\u00edculo relevante na lista.  - Clicar para selecionar o ve\u00edculo. Fazer o download do documento - Localizar o bot\u00e3o/link de download do documento.  - Clicar no bot\u00e3o/link de download."},{"location":"analise-requisitos/goms/#problemas-e-recomendacoes","title":"Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"Problema Recomenda\u00e7\u00e3o Apresentar todos os servi\u00e7os existentes Garantir que a barra de servi\u00e7os liste claramente todos os servi\u00e7os dispon\u00edveis, com \u00edcones ou r\u00f3tulos intuitivos para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o r\u00e1pida. Fazer login com CPF e senha Assegurar que o processo de login seja fluido, com mensagens de erro claras se o CPF ou a senha estiverem incorretos. Considerar a implementa\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o \"Esqueci a Senha\" para conveni\u00eancia do usu\u00e1rio. Fazer login com GOV.br Garantir que a integra\u00e7\u00e3o com o GOV.br seja tranquila. Fornecer instru\u00e7\u00f5es claras para os usu\u00e1rios sobre como proceder caso encontrem problemas com o login no GOV.br. Selecionar ve\u00edculo Se os usu\u00e1rios tiverem m\u00faltiplos ve\u00edculos, garantir que a lista seja apresentada claramente com informa\u00e7\u00f5es suficientes (por exemplo, modelo, n\u00famero da placa) para identificar facilmente o ve\u00edculo correto. Fazer o download do documento Assegurar que o link/bot\u00e3o de download esteja destacado e funcione corretamente em diferentes dispositivos e navegadores. Fornecer uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o ou notifica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a conclus\u00e3o do download."},{"location":"analise-requisitos/goms/#identificar-condutor-como-real-infrator","title":"Identificar condutor como real infrator","text":"<p>Tarefa em que o usu\u00e1rio deseja identificar um condutor que cometeu infra\u00e7\u00f5es em seu ve\u00edculo.</p> <p>GOAL 0: Identificar condutor como real infrator     GOAL 1: Selecionar o ve\u00edculo         OP 1.1: consultar o ve\u00edculo     GOAL 2: Escolher a infra\u00e7\u00e3o         OP 2.1: Selecionar as infra\u00e7\u00f5es     GOAL 3: Indicar o real infrator         OP 3.1: Pesquisar o real infrator         OP 3.2: confirmar o real infrator</p>"},{"location":"analise-requisitos/goms/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/05/2024 1.0 GOMS 1 e 2 Pedro Sena Filipe Carvalho 20/05/2024 1.1 GOMS 3 Vinicius Vieira Filipe Carvalho 22/05/2024 1.2 GOMS CRLV Filipe Carvalho Vinicius Vieira"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um guia de estilo, conforme definido por Barbosa e Silva, \u00e9 um conjunto de diretrizes e princ\u00edpios que orientam o design de interfaces de usu\u00e1rio de sistemas computacionais. O guia visa promover a consist\u00eancia visual, a usabilidade e a efic\u00e1cia na comunica\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>O principal objetivo de um guia de estilo \u00e9 garantir a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em um sistema ou produto, promovendo uma experi\u00eancia unificada e intuitiva para o usu\u00e1rio. Nele ser\u00e3o analisados: - Elementos de interface: janelas, cores, s\u00edmbolos, tipografia. - Elementos de intera\u00e7\u00e3o: estilos de intera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de um estilo, aceleradores. - Elementos de a\u00e7\u00e3o: preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>O Guia de Estilo do Site do Portal Detran-DF ser\u00e1 feito com base nos elementos citados anteriormente.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-alvo do Guia de Estilo","text":"<p>O Guia de Estilo \u00e9 destinado aos alunos da turma de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e aos desenvolvedores do site do Portal Detran-DF.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o Guia","text":"<p>Este guia de estilo \u00e9 uma ferramenta valiosa que pode ser consultada ao longo de todo o ciclo de vida do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, abrangendo desde a fase de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a fase de manuten\u00e7\u00e3o, guiando a equipe em rela\u00e7\u00e3o ao design e assegurando que sejam atendidas as necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o Guia","text":"<p>\u00c9 crucial manter o Guia de Estilo atualizado para garantir sua relev\u00e2ncia ao longo do tempo. Isso implica em revis\u00f5es peri\u00f3dicas para incorporar as melhores pr\u00e1ticas de design, an\u00e1lise do feedback dos usu\u00e1rios para identificar \u00e1reas de melhoria, comunica\u00e7\u00e3o transparente sobre atualiza\u00e7\u00f5es e implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de versionamento claro.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#resultados-da-analise","title":"Resultados da An\u00e1lise","text":"<p>Os usu\u00e1rios acessam o site por meio de uma variedade de dispositivos, incluindo desktops e dispositivos m\u00f3veis. Nesse cen\u00e1rio, \u00e9 essencial conceber e construir a interface do site com responsividade em mente.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de Interface","text":"<p>Os elementos de interface s\u00e3o apresentados na figura 1:</p> <p><p>Figura 1 - Elementos da Interface.</p></p> <p> Fonte: V\u00edctor Almeida, 2024.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#vocabularios-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rios e Padr\u00f5es","text":"<p>O site utiliza termos simples en\u00e3o muito intrusivos, seguindo tamb\u00e9m um padr\u00e3o no design que se mant\u00eam durante todo o site.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise-requisitos/guia-estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da aba de Guia de Estilo. V\u00edctor Almeida Filipe Carvalho"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento estabelece crit\u00e9rios essenciais de usabilidade, essenciais para orientar o desenvolvimento e design de produtos. Define o processo de avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade que ser\u00e1 implementado ao longo do desenvolvimento do projeto, especificando os padr\u00f5es aceit\u00e1veis e os n\u00e3o aceit\u00e1veis. A usabilidade \u00e9 medida pela capacidade dos usu\u00e1rios espec\u00edficos de alcan\u00e7ar objetivos definidos em contextos espec\u00edficos com efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para atingir esses padr\u00f5es, definimos Metas de Usabilidade fundamentais, baseadas nas diretrizes de Jakob Nielsen: Aprendizado, Efici\u00eancia, Efic\u00e1cia, Memoriza\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a e Utilidade. Essas metas s\u00e3o pilares para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces intuitivas e acess\u00edveis, buscando desenvolver solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades operacionais do sistema e melhorem a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Inicialmente, realizaremos uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada para identificar quais das metas de usabilidade est\u00e3o sendo atendidas e quais apresentam defici\u00eancias na plataforma atual. Esta avalia\u00e7\u00e3o envolver\u00e1 testes de usabilidade que simulam o comportamento esperado dos usu\u00e1rios, considerando os atributos definidos no Perfil do Usu\u00e1rio. Com base nesses dados, ajustaremos o design e desenvolvimento para melhor alinhar a plataforma \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#descricao-das-metas-de-usabilidade","title":"Descri\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":"<ul> <li>Efic\u00e1cia: Capacidade do sistema de cumprir as fun\u00e7\u00f5es esperadas, atingindo o prop\u00f3sito para o qual foi projetado.</li> <li>Efici\u00eancia: Como o sistema ajuda o usu\u00e1rio a realizar suas atividades desejadas economicamente, minimizando o n\u00famero de etapas necess\u00e1rias.</li> <li>Seguran\u00e7a: Prote\u00e7\u00e3o contra situa\u00e7\u00f5es perigosas e preven\u00e7\u00e3o de erros graves, com mecanismos para recupera\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es.</li> <li>Utilidade: Funcionalidades oferecidas para realizar tarefas de maneira eficaz e satisfat\u00f3ria.</li> <li>Aprendizado: Facilidade com que o usu\u00e1rio pode aprender a operar o sistema de modo eficiente.</li> <li>Memoriza\u00e7\u00e3o: Capacidade de o usu\u00e1rio relembrar o uso do sistema ap\u00f3s o aprendizado inicial, essencial para sistemas usados esporadicamente.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#avaliacao-das-metas-de-usabilidade","title":"Avalia\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<ul> <li>Pergunta Chave: O sistema serve ao prop\u00f3sito principal?</li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o: Para responder a essa pergunta, \u00e9 importante primeiro definir quais s\u00e3o esses prop\u00f3sitos principais. Partindo dos objetivos principais dentro do website, facilitar o acesso dos cidad\u00e3os a servi\u00e7os relacionados a ve\u00edculos, habilita\u00e7\u00e3o, infra\u00e7\u00f5es, e outros aspectos regulat\u00f3rios e administrativos de tr\u00e2nsito. Vamos considerar alguns dos principais servi\u00e7os oferecidos pelo portal do Detran DF para avaliar sua efic\u00e1cia:</p> </li> <li> <p>Renova\u00e7\u00e3o de CNH (Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o): O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios renovem suas CNHs de maneira eficiente, sem a necessidade de visitas presenciais, a menos que seja absolutamente necess\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>O sistema resolve em parte o processo de renova\u00e7\u00e3o da CNH, permitindo que o usu\u00e1rio inicie o processo online e continue o processo de renova\u00e7\u00e3o indo a uma cl\u00ednica credenciada para realizar os exames necess\u00e1rios. Ap\u00f3s isso, o usu\u00e1rio deve comparecer a um posto de atendimento do Detran para finalizar o processo. A efic\u00e1cia do sistema pode ser avaliada pela facilidade de uso e clareza das instru\u00e7\u00f5es fornecidas aos usu\u00e1rios, por\u00e9m uma certa limita\u00e7\u00e3o na indica\u00e7\u00e3o de cl\u00ednicas credenciadas pode ser um ponto de melhoria.</p> </li> <li> <p>Consulta de Multas e Infra\u00e7\u00f5es: Os usu\u00e1rios devem ser capazes de verificar facilmente quaisquer multas ou infra\u00e7\u00f5es registradas contra seus ve\u00edculos ou CNHs, bem como acessar detalhes sobre cada infra\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>O sistema permite que os usu\u00e1rios consultem multas e infra\u00e7\u00f5es registradas contra seus ve\u00edculos ou CNHs, fornecendo informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre cada infra\u00e7\u00e3o. O processo de consulta \u00e9 relativamente simples e direto, mas a apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es poderia ser mais clara e intuitiva, facilitando a compreens\u00e3o dos usu\u00e1rios. Outro ponto que vale ressaltar, \u00e9 a falta de integra\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os de tr\u00e2nsito, o que pode limitar a abrang\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, dificultando a obten\u00e7\u00e3o de dados completos sobre infra\u00e7\u00f5es, o que pode ser um ponto de melhoria.</p> </li> <li> <p>Pagamento de Multas: Deve ser poss\u00edvel pagar multas diretamente pelo portal, utilizando m\u00e9todos de pagamento seguros e confi\u00e1veis.</p> </li> <li> <p>Atualmente o sistema permite que os usu\u00e1rios paguem multas diretamente pelo portal, oferecendo diferentes m\u00e9todos de pagamento. No entanto, a experi\u00eancia de pagamento pode ser aprimorada para torn\u00e1-la mais intuitiva e eficiente, garantindo que os usu\u00e1rios possam concluir o processo sem dificuldades. Al\u00e9m disso, a seguran\u00e7a do sistema de pagamento deve ser uma prioridade, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios sejam protegidas contra fraudes e vazamentos de dados, algo que n\u00e3o h\u00e1 como avaliar sem uma an\u00e1lise mais aprofundada, e com acesso ao c\u00f3digo fonte do sistema.</p> </li> <li> <p>Acesso a Informa\u00e7\u00f5es e Educa\u00e7\u00e3o: O portal deve oferecer acesso f\u00e1cil a informa\u00e7\u00f5es educacionais sobre seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito, legisla\u00e7\u00e3o vigente, e novidades ou altera\u00e7\u00f5es nas regulamenta\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito.</p> </li> <li>O sistema fornece informa\u00e7\u00f5es educacionais sobre seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito, legisla\u00e7\u00e3o vigente e outras informa\u00e7\u00f5es relevantes para os usu\u00e1rios. No entanto, a organiza\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es podem ser melhoradas para torn\u00e1-las mais acess\u00edveis e f\u00e1ceis de encontrar. Al\u00e9m disso, a atualiza\u00e7\u00e3o constante dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial para manter os usu\u00e1rios informados sobre as \u00faltimas novidades e altera\u00e7\u00f5es nas regulamenta\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito, o que pode ser um ponto de melhoria.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<ul> <li>Pergunta Chave: Quantos recursos s\u00e3o utilizados para realizar a tarefa espec\u00edfica?</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o: Utilizando o servi\u00e7o mais utilizado do website do Detran DF, a consulta de multas e infra\u00e7\u00f5es, podemos avaliar a efici\u00eancia do sistema em termos de tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para realizar a tarefa. A efici\u00eancia pode ser medida pela rapidez com que os usu\u00e1rios conseguem acessar as informa\u00e7\u00f5es desejadas, bem como pela facilidade de navega\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com o sistema. A utiliza\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o pode revelar alguns problemas de efici\u00eancia, como a falta de filtro de busca, a apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias, e principalmente a falta de integra\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os de tr\u00e2nsito, o que pode dificultar a obten\u00e7\u00e3o de dados completos sobre infra\u00e7\u00f5es, tornando o processo mais demorado e complexo do que o necess\u00e1rio, dando ao usu\u00e1rio uma experi\u00eancia menos eficiente, tendo que recorrer a outros meios para obter as informa\u00e7\u00f5es desejadas.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<ul> <li>Pergunta Chave: O sistema previne erros? Recupera a\u00e7\u00f5es anteriores?</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o: O sistema do Detran DF \u00e9 seguro em termos de prote\u00e7\u00e3o de dados, principalmente por utilizar o meio do gov.br para autentica\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, garantindo a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es pessoais dos usu\u00e1rios. No entanto, a seguran\u00e7a do sistema de pagamento deve ser uma prioridade, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios sejam protegidas contra fraudes e vazamentos de dados, algo que n\u00e3o h\u00e1 como avaliar sem uma an\u00e1lise mais aprofundada, e com acesso ao c\u00f3digo fonte do sistema. Um outro ponto importante a se destacar, \u00e9 a demora da resposta para o sistema dar \"baixa\" em uma multa paga, o que pode gerar confus\u00e3o e desconfian\u00e7a por parte dos usu\u00e1rios, que podem achar que o pagamento n\u00e3o foi efetuado corretamente, ou que o sistema est\u00e1 com problemas, podendo at\u00e9 mesmo efetuar o pagamento novamente, gerando transtornos desnecess\u00e1rios, que poderiam ser evitados com uma resposta mais r\u00e1pida do sistema, ou com o \"travamento\" do pagamento ap\u00f3s a primeira tentativa, evitando pagamentos duplicados.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<ul> <li>Pergunta Chave: O sistema oferece a funcionalidade certa no contexto certo?</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o no sistema: Em uma primeira vista, observa-se que o sistema oferece diversos servi\u00e7os que antigamente s\u00f3 seriam poss\u00edveis em uma unidade f\u00edsica do Detran, de forma online. Por\u00e9m, quando vamos para a pr\u00e1tica, muitos servi\u00e7os n\u00e3o funcionam de forma correta, com muitos deles estando desatualizados, como o servi\u00e7o de conferir quais cl\u00ednicas est\u00e3o credenciadas, CFC's, entre outros. Tamb\u00e9m h\u00e1 o caso, por exemplo, de que o sistema s\u00f3 registra multas tomadas no \u00e2mbito estadual, no caso, do DF, caso o condutor receba uma multa em outro estado, ou seja aplicado por outro \u00f3rg\u00e3o, n\u00e3o ir\u00e1 constar no sistema.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#aprendizagem","title":"Aprendizagem","text":"<ul> <li>Pergunta Chave: \u00c9 f\u00e1cil aprender a usar o sistema?</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o: Uma vez feito o login do usu\u00e1rio, o sistema \u00e9 bem simples de usar, seguindo v\u00e1rios padr\u00f5es que s\u00e3o de f\u00e1cil aprendizado. O problema se encontra na p\u00e1gina de login, onde n\u00e3o \u00e9 muito claro como \u00e9 o processo para criar uma conta, e a integra\u00e7\u00e3o com uma conta GOV.com n\u00e3o \u00e9 feita de forma eficaz.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#memorizacao","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pergunta Chave: O usu\u00e1rio ret\u00e9m o conhecimento sobre como usar o sistema?</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o: Conforme explicitado anteriormente, o sistema tem uma interface bem simples e que seguem v\u00e1rios padr\u00f5es, tornando a memoriza\u00e7\u00e3o um aspecto bem f\u00e1cil de ser aplicado. No geral, d\u00e1 pra dizer que a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 bastante intuitiva, at\u00e9 mesmo com usu\u00e1rios bom algumas limita\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<ul> <li>Efic\u00e1cia: O sistema do Detran DF atende parcialmente aos prop\u00f3sitos principais para os quais foi projetado, oferecendo funcionalidades essenciais para os usu\u00e1rios, como renova\u00e7\u00e3o de CNH, consulta de multas e infra\u00e7\u00f5es, pagamento de multas e acesso a informa\u00e7\u00f5es educacionais. No entanto, existem \u00e1reas que requerem melhorias para garantir a efic\u00e1cia do sistema, como a clareza das instru\u00e7\u00f5es fornecidas aos usu\u00e1rios, a apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, a integra\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os de tr\u00e2nsito e a seguran\u00e7a do sistema de pagamento. Essas melhorias podem contribuir significativamente para aprimorar a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios e aumentar a efic\u00e1cia do sistema como um todo.</li> <li>Efici\u00eancia: Pontos a melhoras s\u00e3o: Aprimorar a integra\u00e7\u00e3o com servi\u00e7os de outros \u00f3rg\u00e3os de tr\u00e2nsito, a falta de filtro de busca e informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias sendo apresentadas, criando uma polui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o no sistema;</li> <li>Seguran\u00e7a: O website \u00e9 bem seguro, traz o selo de seguran\u00e7a do dom\u00ednio .gov.br para autentica\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o, mas um ponto de aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o sistema de pagamentos, que precisar\u00e1 de um estudo dedicado para verificar e validar o n\u00edvel de seguran\u00e7a dos dados sens\u00edveis; </li> <li>Usabilidade: O portal traz melhorias em usabilidade quando se compara as a\u00e7\u00f5es que um usu\u00e1rio deveria tomar presencialmente com alguns cliques do mouse. Por\u00e9m, h\u00e1 alguns pontos que precisam ser atualizados, como o servi\u00e7o de procurar cl\u00ednicas credenciadas do Detran, e tamb\u00e9m o servi\u00e7o de checar multas, que n\u00e3o mostra multas de fora do estado.  </li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>NIELSEN, Jacob. Designing Web Usability: The Practice of Simplicity Peachpit Press, la edi\u00e7\u00e3o 1999</p> <p>Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://irlabr.wordpress.com/apostila-de-ihc/6-usabilidade-e-suas-metas/. Acesso em: 13 mai. 2024.</p>"},{"location":"analise-requisitos/metas-usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Vinicius Vieira Filipe Carvalho <code>1.1</code> 11/05/2024 Adicionando t\u00f3picos. Filipe Carvalho Daniel Coimbra <code>1.2</code> 11/05/2024 Conclus\u00e3o da p\u00e1gina. DanielCoimbra Filipe Carvalho"},{"location":"analise-requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise-requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas representam usu\u00e1rios t\u00edpicos do Portal Detran DF, fornecendo insights cruciais sobre suas necessidades, expectativas e comportamentos. Esses perfis fict\u00edcios ajudam a equipe de desenvolvimento a visualizar os usu\u00e1rios finais e moldar o portal de forma que atenda \u00e0s suas demandas espec\u00edficas.</p>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Utilizamos dados coletados de intera\u00e7\u00f5es diretas com o portal, feedback de usu\u00e1rios, e pesquisas para desenvolver um entendimento profundo das caracter\u00edsticas e necessidades dos usu\u00e1rios. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para criar personas que representem com precis\u00e3o os v\u00e1rios tipos de usu\u00e1rios do portal.</p>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#criacao-e-contribuicao","title":"Cria\u00e7\u00e3o e Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como mencionado, a cria\u00e7\u00e3o de personas eficazes depende fundamentalmente da qualidade dos dados obtidos sobre os usu\u00e1rios reais. Estas representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias, mas precisas, s\u00e3o desenvolvidas utilizando uma combina\u00e7\u00e3o robusta de m\u00e9todos de coleta de dados:</p> <ul> <li>Di\u00e1logo Direto com Stakeholders: Coleta de informa\u00e7\u00f5es essenciais sobre as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios diretamente dos stakeholders envolvidos, que possuem insights valiosos sobre os diversos aspectos do sistema.</li> <li>Pesquisas e Question\u00e1rios: Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios estruturados e direcionados a grupos de foco espec\u00edficos, para obter uma ampla gama de dados quantitativos e qualitativos sobre os usu\u00e1rios.</li> </ul> <p>\u00c9 crucial reconhecer que, apesar da relev\u00e2ncia destas fontes de dados, elas s\u00e3o complementadas e enriquecidas por entrevistas pessoais e observa\u00e7\u00e3o direta do comportamento dos usu\u00e1rios. Esta abordagem hol\u00edstica n\u00e3o s\u00f3 aumenta a precis\u00e3o das personas, mas tamb\u00e9m aprofunda o entendimento das intera\u00e7\u00f5es reais dos usu\u00e1rios com o sistema.</p> <p>A implementa\u00e7\u00e3o de personas bem fundamentadas oferece vantagens significativas ao projeto:</p> <ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Funcionalidades: As personas ajudam a identificar e priorizar as funcionalidades que s\u00e3o mais importantes para os usu\u00e1rios, assegurando que o design do produto atenda efetivamente \u00e0s suas necessidades.</li> <li>Facilita\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o: Melhora a comunica\u00e7\u00e3o e o entendimento m\u00fatuo entre todos os membros da equipe de projeto, incluindo stakeholders, designers e desenvolvedores, ao proporcionar uma refer\u00eancia comum que reflete os usu\u00e1rios finais.</li> <li>Promo\u00e7\u00e3o de Consenso e Avalia\u00e7\u00e3o de Design: As personas servem como uma ferramenta central para alcan\u00e7ar consenso sobre decis\u00f5es de design e avaliar a efic\u00e1cia dessas decis\u00f5es na pr\u00e1tica, garantindo que o produto final seja n\u00e3o apenas funcional, mas tamb\u00e9m altamente adaptado \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</li> </ul> <p>A ado\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas n\u00e3o apenas fortalece a estrutura do projeto, mas tamb\u00e9m maximiza a relev\u00e2ncia e a usabilidade do produto final, melhorando significativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#escolha-das-personas","title":"Escolha das Personas","text":"<p>Foram identificadas duas categorias principais de usu\u00e1rios: motoristas, que buscam informa\u00e7\u00f5es sobre habilita\u00e7\u00e3o, ve\u00edculos e infra\u00e7\u00f5es, e cidad\u00e3os, que buscam informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es gerais. A partir dessas categorias, foram criadas as seguintes personas:</p> <ul> <li>Motorista: usu\u00e1rio que busca informa\u00e7\u00f5es sobre habilita\u00e7\u00e3o, ve\u00edculos e infra\u00e7\u00f5es.</li> <li>Cidad\u00e3o: usu\u00e1rio que busca informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es gerais.</li> <li>Anti-Persona: usu\u00e1rio que n\u00e3o utiliza o portal, ou que n\u00e3o se encaixa nas categorias de motorista ou cidad\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#personas_1","title":"Personas","text":"<p>Vamos melhorar e completar os perfis das personas para o portal Detran DF, utilizando o modelo detalhado fornecido e alinhando as informa\u00e7\u00f5es das personas com as categorias identificadas:</p>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#brenda-silva-santos-persona-motorista","title":"Brenda Silva Santos - Persona Motorista","text":"<p>Brenda Silva Santos \u00e9 uma empreendedora que planeja comprar um carro para auxiliar na log\u00edstica de seu neg\u00f3cio. Ela valoriza informa\u00e7\u00f5es claras e precisas sobre os procedimentos de registro e licenciamento de ve\u00edculos para garantir que tudo esteja em conformidade com as regulamenta\u00e7\u00f5es locais.</p> <p><p>Tabela 1 - Persona Motorista Brenda Silva Santos</p></p> Figura 1 - Persona Motorista Brenda Silva Santos  Fonte: Elaborado pelo grupo (2024). Nome Brenda Silva Santos Status Persona G\u00eanero Feminino Idade 49 Profiss\u00e3o Aut\u00f4noma Escolaridade Ensino Superior Completo Habilidades Gerenciamento de neg\u00f3cios, planejamento estrat\u00e9gico Experi\u00eancias Propriet\u00e1ria de um pequeno neg\u00f3cio Objetivo Comprar um carro para facilitar a entrega de produtos Expectativas Obter informa\u00e7\u00f5es claras sobre o registro e licenciamento de ve\u00edculos Requisitos Acesso a informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre procedimentos e documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria Tarefas Pesquisar informa\u00e7\u00f5es no portal, realizar procedimentos de registro online, consultar CRLV, agendar vistorias e verificar multas <p><p>Fonte: Equipe de Projeto</p></p>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#jose-martins-persona-cidadao","title":"Jos\u00e9 Martins - Persona Cidad\u00e3o","text":"<p>Jos\u00e9 Martins \u00e9 um servidor p\u00fablico que valoriza a efici\u00eancia e conveni\u00eancia dos servi\u00e7os online para resolver quest\u00f5es burocr\u00e1ticas rapidamente. Ele frequentemente acessa o portal Detran DF para servi\u00e7os como pagamento de taxas, agendamento de vistorias e obten\u00e7\u00e3o de documentos necess\u00e1rios para o cotidiano.</p> <p><p>Tabela 2 - Persona Cidad\u00e3o Jos\u00e9 Martins</p></p> Figura 2 - Persona Cidad\u00e3o Jos\u00e9 Martins  Fonte: Elaborado pelo grupo (2024). Nome Jos\u00e9 Martins Status Persona G\u00eanero Masculino Idade 38 Profiss\u00e3o Servidor P\u00fablico Escolaridade Ensino Superior Completo Habilidades Organiza\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o eficaz Experi\u00eancias Utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os online governamentais Objetivo Resolver quest\u00f5es burocr\u00e1ticas de forma r\u00e1pida e eficiente Expectativas Acessar servi\u00e7os de maneira f\u00e1cil e intuitiva, encontrar informa\u00e7\u00f5es claras e precisas Requisitos Interface amig\u00e1vel, informa\u00e7\u00f5es atualizadas e precisas, seguran\u00e7a nos processos online Tarefas Pagar taxas e multas, agendar vistorias, atualizar cadastro, consultar informa\u00e7\u00f5es sobre legisla\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito <p><p>Fonte: Equipe de Projeto</p></p>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#manoel-carvalho-soares-persona-idoso","title":"Manoel Carvalho Soares - Persona Idoso","text":"<p>Manoel Silva \u00e9 um idoso de 63 anos que trabalhou a maior parte de sua vida como funcion\u00e1rio p\u00fablico, onde se destacou pela dedica\u00e7\u00e3o e responsabilidade. Ap\u00f3s a aposentadoria, Manoel mant\u00e9m uma vida ativa, participando de atividades comunit\u00e1rias e passando tempo com sua fam\u00edlia, especialmente com seus netos, que o ajudam com a tecnologia de vez em quando. Seu Manoel decidiu utilizar o site do Detran para a obten\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o de estacionamento para idosos, para evitar o transtorno de se deslocar para uma unidade do Detran.</p> <p><p>Tabela 3 - Persona Manoel Carvalho Soares</p></p> Figura 3 - Persona Manoel Carvalho Soares  Fonte: Elaborado pelo grupo (2024). Nome Manoel Carvalho Soares Status Persona G\u00eanero Masculino Idade 63 Profiss\u00e3o Servidor p\u00fablico aposentado Escolaridade Ensino M\u00e9dio Completo Habilidades B\u00e1sico de tecnologia, servi\u00e7os p\u00fablicos Experi\u00eancias Ajuda em servi\u00e7os com magistrados Objetivo Conseguir a licen\u00e7a para idoso Expectativas Facilidade no processo Requisitos Documentos e dispositivo com acesso \u00e0 internet Tarefas Logar, criar conta e apresentar documentos"},{"location":"analise-requisitos/personas/#evelyn-lima-cavalcanti-anti-persona","title":"Evelyn Lima Cavalcanti - Anti-Persona","text":"<p>Evelyn Lima Cavalcanti \u00e9 uma estudante que ainda n\u00e3o possui interesse direto nos servi\u00e7os do Detran, como obten\u00e7\u00e3o de CNH ou registro de ve\u00edculos, pois foca em concluir seus estudos e utiliza principalmente transporte p\u00fablico e bicicleta.</p> <p><p>Tabela 4 - Anti-Persona Evelyn Lima Cavalcanti</p></p> Figura 4 - Anti-Persona Evelyn Lima Cavalcanti  Fonte: Elaborado pelo grupo (2024). Nome Evelyn Lima Cavalcanti Status Anti-Persona G\u00eanero Feminino Idade 16 Profiss\u00e3o Estudante Escolaridade Ensino M\u00e9dio Incompleto Habilidades Estudo, pesquisa escolar Experi\u00eancias Aluna do ensino m\u00e9dio Objetivo Concluir o Ensino M\u00e9dio Expectativas N\u00e3o aplic\u00e1vel ao contexto do Detran Requisitos Nenhum relacionado ao Detran Tarefas Estudar, participar de atividades escolares <p><p>Fonte: Equipe de Projeto</p></p>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ul> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 13/05/2024.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Vinicius Vieira Filipe Carvalho <code>1.1</code> 13/05/2024 Ajustes de personas. Filipe Carvalho Vinicius Vieira"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/","title":"Principios Gerais","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para seguirmos com a melhor execu\u00e7\u00e3o do projeto e defini\u00e7\u00e3o dos conceitos de IHC, Norman (1998) destaca a necessidade de utilizarmos um modelo conceitual em que \"deve auxiliar a interpretar o relacionamento entre as a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo sistema e o conhecimento no mundo\" (BARBOSA, 2010, p\u00e1g. 265). Com o intuito de elaborar a melhor vers\u00e3o poss\u00edvel desse modelo, utilizamos uma s\u00e9rie de princ\u00edpios e diretrizes, sendo os mais conhecidos e utilizados os de Norman (1988), de Tognazzini (2003), de Nielsen (1993) e as regras de ouro de Shneiderman (1998).</p> <p>Esses princ\u00edpios giram em torno dos seguintes t\u00f3picos: </p> <ul> <li>correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; </li> <li>simplicidade nas estruturas das tarefas; </li> <li>equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; </li> <li>consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; </li> <li>promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; </li> <li>antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio; </li> <li>visibilidade e reconhecimento; </li> <li>conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada;</li> <li>projeto para erros.</li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para verificarmos a aplica\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios no portal do Detran-DF, utilizamos o m\u00e9todo de Defini\u00e7\u00e3o e Viola\u00e7\u00e3o. Em Defini\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 explicado o que \u00e9 o princ\u00edpio e como ele se aplica, e em Viola\u00e7\u00e3o, mostraremos como esse princ\u00edpio e quebrado no site.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#correspondencia-com-as-expectativas-do-usuario","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Refere-se \u00e0 ideia de que os sistemas devem ser projetados de modo a alinhar-se com as concep\u00e7\u00f5es e preconcep\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios t\u00eam sobre como as coisas devem funcionar. Em outras palavras, os designs devem ser intuitivos e familiares, facilitando a intera\u00e7\u00e3o e minimizando a necessidade de aprendizado por parte dos usu\u00e1rios. Por exemplo, em um com\u00e9rcio eletr\u00f4nico, \u00e9 fundamental adaptar a interface e a funcionalidade do site para atender \u00e0s necessidades e prefer\u00eancias dos clientes, visando proporcionar uma experi\u00eancia de compra intuitiva, conveniente e eficiente, assim como seria a experi\u00eancia em um com\u00e9rcio local.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Figura 1, que mostra a p\u00e1gina inicial do Portal Detran-DF, \u00e9 mostrado os servi\u00e7os oferecidos pelo site, o que correspondem a o que seria caso fosse realizado um atendimento presencial. </p> <p>Figura 1: P\u00e1gina inicial do Portal Detran-DF</p> <p></p> <p>O problema \u00e9 que, ao digitar Detran-DF em um servi\u00e7o de pesquisa, como mostrado na Figura 2, n\u00e3o \u00e9 levado diretamente ao Portal Detran Digital, que \u00e9 onde \u00e9 feito os servi\u00e7os.</p> <p>Figura 2: Resultado do site de pesquisa</p> <p></p> <p>\u00c9 levado ao site da Figura 3, que seria um web-site com informa\u00e7\u00f5es que podem n\u00e3o ser relevantes ou pouco tem a ver com os servi\u00e7os, como consulta de multas, renova\u00e7\u00e3o de CNH, entre outros.</p> <p>Figura 3: Site do Detran-DF</p> <p></p> <p>Isso mostra uma viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio, pois al\u00e9m de n\u00e3o levar \u00e0 p\u00e1gina desejada, n\u00e3o se \u00e9 claro onde se encontram determinadas informa\u00e7\u00f5es/servi\u00e7os.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Uma boa solu\u00e7\u00e3o para esse problema, seria que, ao inv\u00e9s de ter duas p\u00e1ginas, Detran-DF e Portal Detran-DF, poder\u00edamos unir as duas p\u00e1ginas em uma s\u00f3, facilitando o acesso do usu\u00e1rio aos servi\u00e7os e ao digitar \"Detran DF\" em algum servi\u00e7o de pesquisa.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_1","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O princ\u00edpio de Simplicidade nas estruturas das tarefas, segundo Norman, refere-se \u00e0 ideia de que as atividades e intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com um sistema devem ser simples e diretas, sem exigir esfor\u00e7os cognitivos excessivos. Isso implica em projetar sistemas que minimizem a complexidade das tarefas, tornando a intera\u00e7\u00e3o mais intuitiva e eficiente.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_1","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse princ\u00edpio ser\u00e1 violado por um problema que ser\u00e1 constante na an\u00e1lise. De antem\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 informado explicitamente ao usu\u00e1rio quais servi\u00e7os est\u00e3o dispon\u00edveis com ou sem um cadastro, conforme visto na Figura 1, mostrando o site inicial. Somente na p\u00e1gina de login \u00e9 mostrado que alguns servi\u00e7os possuem livre acesso, conforme a Figura 4:</p> <p>Figura 4: Aviso <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Na p\u00e1gina inicial do Portal, seria interessante se houvesse algum aviso, como o mostrado na Figura 04, de forma clara para que o usu\u00e1rio entenda que para se aproveitar 100% do site, \u00e9 necess\u00e1rio fazer login no servi\u00e7o.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_2","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa parte, \u00e9 destacado que o sistema deve oferecer uma certa liberdade para o usu\u00e1rio, afinal, o pr\u00f3prio n\u00e3o pode se sentir demasiadamente automatizado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, tanto como dar liberdade demais do usu\u00e1rio pode acabar fazendo-o se perder ao utilizar o sistema.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_2","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por conta de ser exigido um login para o total acesso ao site, muitas fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o liberadas, por\u00e9m s\u00e3o mostradas livremente ao usu\u00e1rio, gerando uma certa confus\u00e3o sobre o que se pode fazer com ou sem login, conforme mostrado abaixo:</p> <p>Figura 1: P\u00e1gina inicial do Portal Detran-DF</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Uma solu\u00e7\u00e3o seria apresentar uma tela com o seguinte t\u00edtulo: \"Servi\u00e7os para todos os usu\u00e1rios\", logo abaixo teria uma sess\u00e3o com as funcionalidades dispon\u00edveis. Em seguida, uma sess\u00e3o dizendo: \"Para acesso dessas funcionalidade, por favor, clique aqui para fazer login:\" e viria um pop-up com a tela de login.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_3","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Norman e Tognazzini afirmam que para facilitar o aprendizado e uso de um sistema, \u00e9 recomendado assegurar a consist\u00eancia da interface com o modelo conceitual embutido no sistema. Em resumo, tudo deveria seguir o mesmo padr\u00e3o ao longo do site.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_3","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>No caso do Detran, o site em si \u00e9 bem padronizado, havendo basicamente duas telas diferentes para o usu\u00e1rio: a tela principal, e a tela quando \u00e9 clicado em algum servi\u00e7o, conforme mostrado na Figura 5:</p> <p>Figura 5: P\u00e1gina de servi\u00e7os <p></p> <p>A viola\u00e7\u00e3o ocorre na outra p\u00e1gina de login, onde \u00e9 encaminhado para a p\u00e1gina do Gov.br, onde \u00e9 um layout completamente diferente, conforme a Figura 6:</p> <p>Figura 6: P\u00e1gina de login Gov.br <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Ao inv\u00e9s de gerar uma tela em outra aba para login, o que pode gerar erros, poderia ser aberto um pop-up no pr\u00f3prio site solicitando as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para continuar.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_4","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tognazzini recomenda que sempre seja considerada a efici\u00eancia do usu\u00e1rio, e n\u00e3o a do computador, ou seja, o sistema deve ser r\u00e1pido, manter o usu\u00e1rio sempre ocupado, sens\u00edvel a o que o usu\u00e1rio est\u00e1 fazendo, proteger o trabalho dele, se manter informado, fornecer atalhos e aceleradores.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_4","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Portal Detran-DF falha, de certa forma, em alguns desses aspectos. O sistema \u00e9 sim r\u00e1pido e mantem o usu\u00e1rio ocupado, mas n\u00e3o \u00e9 sens\u00edvel a o que o usu\u00e1rio est\u00e1 fazendo, falhando diversas vezes em sua p\u00e1gina de login, consequentemente n\u00e3o protegendo o trabalho, e n\u00e3o s\u00e3o fornecidos atalhos e aceleradores evidentes, como por exemplo, n\u00e3o encaminhando para a p\u00e1gina de login quando o usu\u00e1rio tenta acessar um servi\u00e7o que s\u00f3 est\u00e1 dispon\u00edvel com um cadastro, conforme indicado na Figura 4:</p> <p>Figura 4: Aviso de login <p> </p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Ao clicar em um dos servi\u00e7os indispon\u00edveis, deveria ser encaminhado para uma tela ou pop-up dizendo: \"Para acessar o seguinte servi\u00e7o, por favor, fa\u00e7a login abaixo\", e tirando da tela inicial todos os servi\u00e7os que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis de primeira.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_5","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Cooper (1999), o software deve tomar iniciativa e fornecer informa\u00e7\u00f5es adicionais \u00fateis, em vez de apenas responder precisamente a pergunta que o usu\u00e1rio tiver feito. </p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_5","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site disponibiliza em sua p\u00e1gina inicial as fun\u00e7\u00f5es mais utilizadas, mas n\u00e3o informa quais s\u00e3o as ferramentas utilizadas de maneira clara e objetiva. Por exemplo, para consulta de CNH, uma solu\u00e7\u00e3o ideal seria levar o usu\u00e1rio para uma tela de login, explicitando para que seja acessado o servi\u00e7o, \u00e9 preciso estar logado na plataforma, n\u00e3o \u00e9 o que acontece, conforme mostrado na Figura 7:</p> <p>Figura 7: Aviso de erro <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Conforme informado anteriormente, a solu\u00e7\u00e3o para essa viola\u00e7\u00e3o seria encaminhar o usu\u00e1rio para uma p\u00e1gina de login informando que para acessar tal servi\u00e7o, \u00e9 necess\u00e1rio estar logado e solicitar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_6","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Norman: \u201c[...] a interface n\u00e3o deve oferecer op\u00e7\u00f5es que n\u00e3o estejam dispon\u00edveis ou n\u00e3o fa\u00e7am sentido em um determinado momento da intera\u00e7\u00e3o. Depois que o usu\u00e1rio realiza uma a\u00e7\u00e3o, a interface deve lhe fornecer indica\u00e7\u00f5es do estado do sistema que sejam prontamente percebidas e consistentes com o seu modelo mental, para que ele possa interpret\u00e1-las adequadamente e entender os efeitos da a\u00e7\u00e3o realizada\u201d. </p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_6","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um problema grave no portal do Detran, \u00e9 justamente deixar expl\u00edcito em sua tela inicial, as fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis de antem\u00e3o para o usu\u00e1rio, exigindo a todo momento, o login do usu\u00e1rio, sendo que essa mensagem tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 muito clara. Abaixo segue figura ilustrando.</p> <p>Figura 8: P\u00e1gina inicial do Portal Detran-DF</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_6","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Para solucionar esse problema, o ideal seria mostrar primeiro apenas as fun\u00e7\u00f5es que est\u00e3o dispon\u00edveis livrementes, conforme mostra a figura abaixo:</p> <p>Figura 9: Servi\u00e7os dispon\u00edveis </p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_7","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Geralemente, as pessoas tem a tend\u00eancia das pessoas de atribuir caracter\u00edsticas humanas a tecnologias, apesar de saberem que \u00e9 irracional. Em conson\u00e2ncia com o princ\u00edpio de conversa cooperativa de Grice, quatro m\u00e1ximas s\u00e3o apresentadas: qualidade, quantidade, rela\u00e7\u00e3o e modo. </p> <ul> <li> <p>A m\u00e1xima da qualidade enfatiza a veracidade das informa\u00e7\u00f5es comunicadas. </p> </li> <li> <p>A m\u00e1xima da quantidade preconiza a comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes e a busca pela simplicidade na interface. </p> </li> <li> <p>A m\u00e1xima da rela\u00e7\u00e3o ou relev\u00e2ncia destaca a import\u00e2ncia de manter o t\u00f3pico da conversa e o objetivo em mente. </p> </li> <li> <p>A m\u00e1xima de modo ou clareza incentiva evitar a prolixidade e a ambiguidade na comunica\u00e7\u00e3o. </p> </li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_7","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do \"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada\" no portal do Detran poderia ser a apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es irrelevantes ou excessivamente t\u00e9cnicas para os usu\u00e1rios comuns. Por exemplo, se o portal apresentasse uma grande quantidade de jarg\u00f5es jur\u00eddicos ou t\u00e9cnicos sem uma explica\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel, isso poderia dificultar a compreens\u00e3o e a navega\u00e7\u00e3o para os usu\u00e1rios que buscam informa\u00e7\u00f5es sobre procedimentos de tr\u00e2nsito ou documenta\u00e7\u00e3o veicular. De certa forma, isso n\u00e3o ocorre, por\u00e9m \u00e9 sentido que poderia haver uma melhor localiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio 100% leigo, como por exemplo, quem est\u00e1 tirando pela primeira vez a carteira de motorista, ou um usu\u00e1rio que est\u00e1 no processo e n\u00e3o conhece ainda muitas express\u00f5es.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_7","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Simplificar alguns jarg\u00f5es ou at\u00e9 mesmo ter explica\u00e7\u00f5es sobre o que significa um Nada Consta, por exemplo.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para erros","text":""},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#definicao_8","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse princ\u00edpio enfatiza que os sistemas devem ser concebidos considerando a propens\u00e3o dos usu\u00e1rios a cometerem erros. Isso implica em projetar interfaces que minimizem a ocorr\u00eancia de erros, facilitando a intera\u00e7\u00e3o e tornando as tarefas menos suscet\u00edveis a equ\u00edvocos. Al\u00e9m disso, o princ\u00edpio preconiza a inclus\u00e3o de feedback imediato e intuitivo quando um erro \u00e9 cometido, fornecendo aos usu\u00e1rios informa\u00e7\u00f5es claras sobre o problema e orienta\u00e7\u00f5es para corrigi-lo. Tamb\u00e9m \u00e9 importante oferecer op\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o para que os usu\u00e1rios possam facilmente desfazer ou corrigir seus erros, promovendo uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais tolerante e amig\u00e1vel.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#violacao_8","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante alguns testes, foram identificadas duas viola\u00e7\u00f5es: a primeira \u00e9 novamente na p\u00e1gina de login, em que ao clicar no bot\u00e3o \"Entrar com GOV.BR\", n\u00e3o era encaminhado ao site propriamente dito, e ao fazer login com outra conta, era encaminhado a uma p\u00e1gina de erro, n\u00e3o havendo qualquer orienta\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio, conforme mostrado na Figura 8 a seguir:</p> <p>Figura 9: Aviso de erro <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#sugestao-de-melhoria_8","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>Ao ocorrer algum erro, informar ao usu\u00e1rio de maneira clara e simples o que aconteceu, e propor uma solu\u00e7\u00e3o, como por exemplo: \"Clique para atualizar a p\u00e1gina\", \"Tente novamente\" ou at\u00e9 mesmo: \"Estamos com problemas internos, tente novamente mais tarde ou entre em contato com o Detran pelo n\u00famero ou v\u00e1 at\u00e9 uma ag\u00eancia\", entre outros.</p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Simone Diniz Junqueira e Bruno Santana da Silva. Acesso em: 11 de mai. de 2024.</p> <p>2. First Principles of Interaction Design (Revised &amp; Expanded). Dispon\u00edvel em: https://asktog.com/atc/principles-of-interaction-design/. Acesso em: 11 de mai. de 2024. </p>"},{"location":"analise-requisitos/pgerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Filipe Carvalho Vinicius Vieira <code>1.1</code> 13/05/2024 Revis\u00e3o da p\u00e1gina e ajustes finais para a entrega. Filipe Carvalho Pedro Miguel <code>1.2</code> 18/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o de novos prints e sugest\u00f5es de melhoria Filipe Carvalho --"},{"location":"analise-requisitos/usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-requisitos/usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A compreens\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio \u00e9 essencial para o design eficaz de interfaces e experi\u00eancias digitais. Ele nos permite criar solu\u00e7\u00f5es sob medida que atendam \u00e0s necessidades espec\u00edficas de cada grupo de usu\u00e1rios, melhorando assim a usabilidade, a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e a efic\u00e1cia do site em alcan\u00e7ar seus objetivos. </p> <p>Este documento apresenta uma vis\u00e3o detalhada do perfil de usu\u00e1rio descoberto durante o projeto, destacando suas caracter\u00edsticas distintivas, necessidades espec\u00edficas e expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com o site. Al\u00e9m disso, oferece recomenda\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para adaptar a interface e as funcionalidades do site para atender melhor \u00e0s demandas e prefer\u00eancias desses usu\u00e1rios, promovendo assim uma experi\u00eancia digital mais envolvente, intuitiva e gratificante. </p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para tal, utilizamos do m\u00e9todo de pesquisa, divulgando-a em diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o da comunidade universit\u00e1ria e outras. A raz\u00e3o foi por conta da facilidade de divulgar e obter dados, rapidez e objetividade das perguntas orquestradas, facilitando bastante o andamento do projeto e para que sejam montadas as demais partes do projeto. </p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>No total, obtivemos 35 respostas, cujos t\u00f3picos estar\u00e3o listados a seguir: </p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-1-qual-e-a-sua-idade","title":"Quest\u00e3o 1: Qual \u00e9 a sua idade?","text":"<p>A faixa et\u00e1ria informada se mostrou bastante variada, com a maior parte do p\u00fablico informado tendo de 18 a 24 anos e 49 a 56 anos.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-2-qual-e-o-seu-sexo","title":"Quest\u00e3o 2: Qual \u00e9 o seu sexo?","text":"<p>O p\u00fablico informado, de maneira geral, foi bem dividido, mas a maior parte do p\u00fablico que respondeu a pesquisa \u00e9 feminino.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-3-qual-e-a-sua-ocupacao-atual","title":"Quest\u00e3o 3: Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o atual?","text":"<p>A maioria dos votantes \u00e9 estudante, mas h\u00e1 uma abrang\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es informadas.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-4-qual-e-o-seu-nivel-de-escolaridade","title":"Quest\u00e3o 4: Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de escolaridade?","text":"<p>Tamb\u00e9m abrangente, havendo uma predomin\u00e2ncia de estudantes na pesquisa.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-5-com-que-frequencia-voce-acessa-o-site-do-detran-df","title":"Quest\u00e3o 5: Com que frequ\u00eancia voc\u00ea acessa o site do Detran-DF?","text":"<p>A maioria dos usu\u00e1rios informou que raramente utilizam o site do Detran-DF.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-6-quais-sao-as-principais-razoes-pelas-quais-voce-visita-o-site-do-detran-df","title":"Quest\u00e3o 6: Quais s\u00e3o as principais raz\u00f5es pelas quais voc\u00ea visita o site do Detran-DF?","text":"<p>O site se mostrou mais como uma ferramenta para consulta de multas e documentos.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-7-como-voce-avalia-a-navegacao-do-site-do-detran-df","title":"Quest\u00e3o 7: Como voc\u00ea avalia a navega\u00e7\u00e3o do site do Detran-DF?","text":"<p>A maioria das respostas foram avaliando o site de forma mediana.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-8-voce-ja-teve-problemas-ao-utilizar-o-site-do-detran-df-se-sim-quais","title":"Quest\u00e3o 8: Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas ao utilizar o site do Detran-DF? Se sim, quais?","text":"<p>Boa parte dos usu\u00e1rios relataram nunca terem tido problemas com o site. No entanto, houveram uma s\u00e9rie de queixas, a maioria se tratam da demora nos servi\u00e7os e funcionalidades do site.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-9-que-melhorias-voce-gostaria-de-ver-no-site-do-detran-df-para-torna-lo-mais-util-de-facil-de-usar","title":"Quest\u00e3o 9: Que melhorias voc\u00ea gostaria de ver no site do Detran-DF para torn\u00e1-lo mais \u00fatil de f\u00e1cil de usar?","text":"<p>Pergunta aberta, mas com diversas sugest\u00f5es, a maioria sobre uma interface intuitiva e melhora na velocidade dos servi\u00e7os.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-10-voce-ja-utilizou-os-servicos-online-oferecidos-pelo-detran-df-se-sim-quais-foram-e-como-foi-sua-experiencia","title":"Quest\u00e3o 10:  Voc\u00ea j\u00e1 utilizou os servi\u00e7os online oferecidos pelo Detran-DF? Se sim, quais foram e como foi sua experi\u00eancia?","text":"<p>Respostas bem mistas, mas reclama\u00e7\u00f5es constantes em rela\u00e7\u00e3o a interface e agilidade dos servi\u00e7os.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#questao-11-voce-tem-alguma-sugestao-ou-comentario-adicional-sobre-o-site-do-detran-df-que-gostaria-de-compartilhar","title":"Quest\u00e3o 11: Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o ou coment\u00e1rio adicional sobre o site do Detran-DF que gostaria de compartilhar?","text":"<p>Aqui decidimos abrir espa\u00e7o para a opini\u00e3o do usu\u00e1rio sobre o que poderia melhorar no site, at\u00e9 para servir de sugest\u00e3o/ideia ao desenrolar do projeto.</p> <p></p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#analise-dos-resultados","title":"Analise dos resultados","text":"<p>Ap\u00f3s uma observa\u00e7\u00e3o dos dados obtidos, podemos concluir que: </p> <ul> <li> <p>A maioria dos usu\u00e1rios do Portal Detran-DF s\u00e3o pessoas de 18 a 64 anos; </p> </li> <li> <p>N\u00e3o h\u00e1 predomin\u00e2ncia de g\u00eanero utilizador do site; </p> </li> <li> <p>A maioria utiliza raramente o site, n\u00e3o costumam acess\u00e1-lo com frequ\u00eancia; </p> </li> <li> <p>Utilizam para servi\u00e7os simples, como consulta de multas, renova\u00e7\u00e3o de CNH, entre outros.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Silva, J. A. F. C. (2010). Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier Brasil. Acesso em: 10 de mai. de 2024.</p>"},{"location":"analise-requisitos/usuario/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/05/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Filipe Carvalho Daniel Coimbra"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link fornecido para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#apresentacao-abaixo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o abaixo:","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/04/24 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira Filipe Carvalho e Pedro Sena"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Segunda Entrega. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link fornecido para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#apresentacao-abaixo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o abaixo:","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#avaliacao-da-entrega","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da entrega","text":"O github pages possui: Sim/N\u00e3o/Incompleto 1. O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? 2. O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? 3. V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube 4. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos 5. As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? 6. Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? 7. O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. 8. A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). 9. A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. 10. O perfil do usu\u00e1rio? 11. O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998 Courage e Baxter, 2005): (dados demogr\u00e1ficos, experi\u00eancia no cargo que ocupa, informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa, educa\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia com computadores, experi\u00eancia com um produto espec\u00edfico ou ferramentas semelhantes, tecnologia dispon\u00edvel, treinamento, atitudes e valores, conhecimento do dom\u00ednio, objetivos, tarefas, gravidade dos erros, motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho, idiomas e jarg\u00f5es 12. O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema: 13. Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? 14. Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) 15. que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 16. O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? 17. Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? 18. Os Cen\u00e1rios? 19. An\u00e1lise de tarefas? 20. Uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? - O HTA (com diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3o em tabela). - GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules) representado pelos modelos: KLM, CMN- GOMS, CPM-GOMS, CTT 21 - Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas?"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de avalia\u00e7\u00e3o Pedro Sena"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link fornecido para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#apresentacao-abaixo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o abaixo:","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#apresentacao-3-detran-df","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - Detran DF","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#avaliacao-da-entrega","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da entrega","text":"O github pages possui: (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube; Sim 4 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos; Sim 5 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 6 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 7 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 8 - A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 9 - A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 10 - As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Sim 11 - Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 12 - Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00e9m os seguintes t\u00f3picos:      (1- correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; 2- simplicidade nas estruturas das tarefas; 3- equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; 4- consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; 5- antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio; 6 - visibilidade e reconhecimento; 7- conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; e 8 - projeto para erros) Sim 13 - As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? Sim 14 - A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? Sim 15 - O Guia de Estilo do projeto? Sim 16 - O Guia de Estilo do projeto possui a seguinte estrutura: (1. Introdu\u00e7\u00e3o;  2. Resultados de an\u00e1lise; 3. Elementos de interface ; 4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o ; 5. Elementos de a\u00e7\u00e3o; 6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es) Sim 17 - O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado Sim"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/05/24 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de avalia\u00e7\u00e3o Pedro Sena Vinicius Vieira"},{"location":"apresentacao/apresentacao4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Quarta Entrega. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link fornecido para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#apresentacao-abaixo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o abaixo:","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#apresentacao-3-detran-df","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - Detran DF","text":"<p>Link para o v\u00eddeo no YouTube</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#avaliacao-da-entrega","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da entrega","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/05/24 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de avalia\u00e7\u00e3o Pedro Sena Vinicius Vieira"},{"location":"apresentacao/apresentacao6.1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6.1","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao6.1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Sexta Entrega parte 1. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link fornecido para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao6.1/#apresentacao-abaixo","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o abaixo:","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao6.1/#apresentacao-61-detran-df","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6.1 - Detran DF","text":"<p>Link para o v\u00eddeo no YouTube</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao6.1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/24 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo Pedro Sena"},{"location":"apresentacao/apresentacao6.2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6.2","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao6.2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da sexta Entrega parte 2. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link fornecido para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao6.2/#apresentacao-62-detran-df","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6.2 - Detran DF","text":"<p>Link para o v\u00eddeo no YouTube</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao6.2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/24 Video Pedro Sena"},{"location":"apresentacao/apresentacao7/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da S\u00e9tima Entrega. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link fornecido para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao7/#apresentacao-7-detran-df","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7 - Detran DF","text":"<p>Link para o v\u00eddeo no YouTube</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/06/24 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira Pedro Sena <code>2.0</code> 19/06/24 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo Pedro Sena"},{"location":"atas/ata1/","title":"Ata de reuni\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Grupo 06","text":""},{"location":"atas/ata1/#unb-fga","title":"UNB - FGA","text":""},{"location":"atas/ata1/#reuniao-01-2503","title":"Reuni\u00e3o 01 - 25/03","text":"<p>Data: 25 de mar\u00e7o de 2024 Hor\u00e1rio: 12:00 \u00e0s 13:30 Participantes: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Isaque Quental, Filipe Carvalho</p>"},{"location":"atas/ata1/#assuntos-pendentes-da-reuniao-passada","title":"Assuntos Pendentes da Reuni\u00e3o Passada","text":"<ul> <li>Nenhum.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#agenda-da-reuniao","title":"Agenda da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata1/#topicos-da-reuniao","title":"T\u00f3picos da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Decis\u00e3o do meio de comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Preenchimento do HEATMAP.</li> <li>In\u00edcio do Planejamento.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de websites para discuss\u00e3o.</li> <li>In\u00edcio do Cronograma.</li> <li>Implementar Git Pages.</li> <li>Decis\u00e3o de qual biblioteca utilizar para a documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Publica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o inicial.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Nenhuma.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Definimos a utiliza\u00e7\u00e3o de WhatsApp e Discord para nossos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e o Trello da nossa equipe.</li> <li>Efetuamos o preenchimento das tabelas de hor\u00e1rios de cada um dos integrantes do grupo.</li> <li>Selecionamos alguns websites para serem candidatos ao nosso website que ser\u00e1 utilizado no projeto, segue os links dos respectivos exemplos:</li> <li>http://www.pmb.eb.mil.br/</li> <li>https://www.sjc.sp.gov.br/</li> <li>https://itacare.ba.gov.br/</li> <li>https://www.portalsei.df.gov.br/</li> <li>https://www.4chan.org/</li> <li>Determinamos alguns passos iniciais de acordo com o cronograma das pr\u00f3ximas atividades que teremos nessa primeira entrega:</li> <li>Atividade: Sele\u00e7\u00e3o de Websites<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 25/03 e T\u00e9rmino: Dia 25/03</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Presencial, ao lado do pr\u00e9dio dos professores.</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Isaque Quental, Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 26/03 at\u00e9 o dia 08/04</li> <li>Revisores: Ainda nenhum.</li> </ul> </li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o da equipe<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: </li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: </li> <li>Respons\u00e1veis:</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: </li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de um website dentro dos candidatos<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: </li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: </li> <li>Respons\u00e1veis: </li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o:</li> <li>Revisores:</li> </ul> </li> <li>Ferramentas utilizadas no projeto<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: </li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o:</li> <li>Respons\u00e1veis:</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: </li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li>Processo de Design<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento:</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o:</li> <li>Respons\u00e1veis: </li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o:</li> <li>Revisores:</li> </ul> </li> <li>Cronograma de atividades<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento:</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: </li> <li>Respons\u00e1veis: </li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o:</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li>Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento:</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: </li> <li>Respons\u00e1veis: </li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o:</li> <li>Revisores:</li> </ul> </li> <li>Implementamos o template da documenta\u00e7\u00e3o do projeto no git pages, podendo ser encontrado no link.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#agenda-da-proxima-reuniao","title":"Agenda da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Determinar o website escolhido e finalizar cronograma do projeto.</li> <li>A nossa pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou pr\u00e9-agendada para o Dia 01/04/24 na Segunda-Feira a partir das 21h.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o da primeira Ata Vinicius Vieira ."},{"location":"atas/ata2/","title":"UNB - FGA","text":""},{"location":"atas/ata2/#reuniao-02-0104","title":"Reuni\u00e3o 02 - 01/04","text":"<p>Data: 01 de abril de 2025 Hor\u00e1rio: 12:00 \u00e0s 13:30 Participantes: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho  </p>"},{"location":"atas/ata2/#assuntos-pendentes-da-reuniao-passada","title":"Assuntos Pendentes da Reuni\u00e3o Passada","text":"<ul> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o do cronograma</li> <li>Ajuste do Git Pages</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#agenda-da-reuniao","title":"Agenda da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata2/#topicos-da-reuniao","title":"T\u00f3picos da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Decis\u00e3o das ferramentas a serem utilizadas pelo grupo</li> <li>Ajustar a documenta\u00e7\u00e3o da equipe</li> <li>Ajuste do Cronograma de atividades, junto a marca\u00e7\u00e3o de datas, e direcionamento de respons\u00e1veis</li> <li>Re-sele\u00e7\u00e3o dos websites candidatos:</li> <li>DETRAN DF - https://portal.detran.df.gov.br/</li> <li>GOV - https://www.gov.br/pt-br</li> <li>TRF1 - https://www.trf1.jus.br/trf1/home/</li> <li>Prefeitura de Formoso/MG - https://www.formoso.mg.gov.br</li> <li>Prefeitura de Ituber\u00e1/BA - https://www.itubera.ba.gov.br/</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o do website que ser\u00e1 utilizado pro projeto</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Houve um imprevisto da \u00faltima reuni\u00e3o para essa presente reuni\u00e3o, que foi a sa\u00edda do integrante Isaque Colem do nosso grupo.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Ferramentas a serem utilizadas:</li> <li>Discord para reuni\u00f5es virtuais e compartilhamento de documentos e colabora\u00e7\u00e3o dos integrantes da equipe de forma r\u00e1pida e eficiente</li> <li>GitHub, para controle de vers\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em projetos, com rastreamento de altera\u00e7\u00f5es e revis\u00e3o de c\u00f3digo, facilitando a colabora\u00e7\u00e3o organizada.</li> <li>Figma, Ferramenta de design para a cria\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em UI/UX, usada na prototipa\u00e7\u00e3o de alternativas de design para o site do projeto.</li> <li>MkDocs, ser\u00e1 utilizado para simplificar a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>Visual Studio Code, editor de c\u00f3digo utilizado para o desenvolvimento, com suporte a extens\u00f5es e integra\u00e7\u00e3o com Git de forma pr\u00e1tica.</li> <li>WhatsApp, plataforma de mensagens para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e direta entre os membros da equipe.</li> <li>Youtube, plataforma para hospedarmos os v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>Google Drive, Compartilhamento de arquivos.</li> <li>Microsoft Excel, Cria\u00e7\u00e3o de planilhas e organiza\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios e dados do projeto e dos integrantes.</li> <li>Adicionar os membros dentro da p\u00e1gina do Git Pages, direcionando corretamente para os devidos perfis no GitHub, cada um dos membros da equipe efetuar\u00e1 o planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de um dos websites escolhido, e posteriormente colocar\u00e1 ele no git pages.</li> <li>Decidimos efetuar novamente a sele\u00e7\u00e3o de websites, por alguns n\u00e3o se encaixarem:<ul> <li>Atividade: Sele\u00e7\u00e3o de Websites</li> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 25/03 e T\u00e9rmino: Dia 01/04</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online via Discord.</li> <li>Respons\u00e1veis: Daniel Coimbra</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 03/04 at\u00e9 o dia 04/04</li> <li>Revisores: Vinicius Vieira, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> </ul> </li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o da equipe<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 01/04 e T\u00e9rmino: Dia 03/04</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online via Discord/WhatsApp</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 03/04 at\u00e9 o dia 08/04</li> <li>Revisores: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> </ul> </li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de um website dentro dos candidatos<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: Dia 03/04</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online, via WhatsApp</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 01/04 at\u00e9 o dia 08/04</li> <li>Revisores: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> </ul> </li> <li>Ferramentas utilizadas no projeto<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: Dia 02/04</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online, via WhatsApp e Discord</li> <li>Respons\u00e1veis: Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 02/04</li> <li>Revisores: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena.</li> </ul> </li> <li>Processo de Design<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: Dia 02/04 at\u00e9 04/04</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online, via WhatsApp e Discord</li> <li>Respons\u00e1veis: Pedro Sena</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 04/04 at\u00e9 dia 05/04</li> <li>Revisores: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Filipe Carvalho</li> </ul> </li> <li>Cronograma de atividades<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: Dia 02/04 a 03/04</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online, via WhatsApp e Discord</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 02/04 a 03/04</li> <li>Revisores: Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> </ul> </li> <li>Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o<ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: Dia 05/04 at\u00e9 Dia 07/04</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online, via Discord</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: Dia 08/04</li> <li>Revisores: Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#agenda-da-proxima-reuniao","title":"Agenda da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Efetuaremos uma reuni\u00e3o remota na Quarta-Feira dia 03/04 para elencar o website que ser\u00e1 selecionado para o projeto dentre os que foram levantados nessa reuni\u00e3o, e remotamente at\u00e9 o dia desta presente reuni\u00e3o os membros ir\u00e3o se comunicando e atualizando devidamente o Git Pages com suas devidas responsabilidades.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/04/2024 Vinicius Vieira Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho <code>1.1</code> 08/04/2024 Daniel Coimbra Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho"},{"location":"atas/ata3/","title":"UNB - FGA","text":""},{"location":"atas/ata3/#reuniao-03-0904","title":"Reuni\u00e3o 03 - 09/04","text":"<p>Data: 09 de maio de 2025 Hor\u00e1rio: 9:00 \u00e0s 11:00 Participantes: Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho  </p>"},{"location":"atas/ata3/#assuntos-pendentes-da-reuniao-passada","title":"Assuntos Pendentes da Reuni\u00e3o Passada","text":"<ul> <li>Planejamento da entrega 3 </li> <li>Melhor divis\u00e3o das tarefas</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#agenda-da-reuniao","title":"Agenda da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata3/#topicos-da-reuniao","title":"T\u00f3picos da Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Reformula\u00e7\u00e3o do cronograma</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para a terceira entrega</li> <li>In\u00edcio do Planejamento</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de websites para discuss\u00e3o</li> <li>In\u00edcio do Cronograma</li> <li>Implementar Git Pages</li> <li>Decis\u00e3o de qual biblioteca utilizar para a documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Publica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o inicial</li> </ol>"},{"location":"atas/ata3/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nenhuma.</p>"},{"location":"atas/ata3/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>Melhora da organiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Tivemos alguns problemas com o tempo e organiza\u00e7\u00e3o por conta da greve dos professores, mas decidimos nos reunir semanalmente para conferir o andamento das tarefas e organizar o planejamento para a pr\u00f3xima semana.</li> <li>Decidimos os m\u00e9todos em que seriam definidos os perfis de usu\u00e1rio e vamos ampliar os lugares em que ser\u00e3o divulgados o question\u00e1rio. Al\u00e9m do question\u00e1rio, vamos usar o m\u00e9todo de BrainStorm para montagem dos perfis, conforme orientado pelo professor.</li> <li>Pesquisa sobre \u00e9tica conclu\u00edda.</li> <li>Estamos analisando as tarefas para an\u00e1lise, estamos enfrentando dificuldades para algumas tarefas, por conta da titularidade dos ve\u00edculos,</li> <li>Implementamos o template da documenta\u00e7\u00e3o do projeto no git pages, podendo ser encontrado no link.</li> <li>Definimos data da reuni\u00e3o presencial, geralmente \u00e0s quintas-feiras depois das aulas, por conta da indisponibilidade de alguns membros ao longo da semana.</li> <li>Usaremos um sistema de daily para conferir o andamento das tarefas.</li> </ol>"},{"location":"atas/ata3/#agenda-da-proxima-reuniao","title":"Agenda da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para a pr\u00f3xima aula, depois da entrega 3 e baseado nos feedbacks do professor, iremos organizar as pr\u00f3ximas tarefas.</p>"},{"location":"atas/ata3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Filipe Carvalho"},{"location":"atas/ata4/","title":"UNB - FGA","text":""},{"location":"atas/ata4/#reuniao-04-1005","title":"Reuni\u00e3o 04 - 10/05","text":"<p>Data: 10 de maio de 2025 Hor\u00e1rio: 19:00 \u00e0s 21:00 Participantes: Pedro Sena, Pedro Miguel, Filipe Carvalho e Vinicius Vieira </p>"},{"location":"atas/ata4/#assuntos-pendentes-da-reuniao-passada","title":"Assuntos Pendentes da Reuni\u00e3o Passada","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Respons\u00e1veis pela Implementa\u00e7\u00e3o: Determinar quais membros da equipe ser\u00e3o respons\u00e1veis por cada parte do design detalhado.</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o de Feedback dos Membros: Recolher e integrar feedback dos membros do grupo antes de finalizar o design.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#agenda-da-reuniao","title":"Agenda da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata4/#topicos-da-reuniao","title":"T\u00f3picos da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o da Terceira Entrega</li> <li>Discuss\u00e3o sobre Princ\u00edpios Gerais de Projeto</li> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> <li>Caracter\u00edsticas da Plataforma</li> <li>Pr\u00f3ximos Passos</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nenhuma.</p>"},{"location":"atas/ata4/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/ata4/#1-validacao-da-terceira-entrega","title":"1. Valida\u00e7\u00e3o da Terceira Entrega:","text":"<p>Iniciamos a reuni\u00e3o com a valida\u00e7\u00e3o da terceira entrega do projeto, que inclui os documentos referentes \u00e0 fase de an\u00e1lise de requisitos. O grupo concordou que os documentos est\u00e3o alinhados com os objetivos iniciais e prontos para a pr\u00f3xima fase.</p>"},{"location":"atas/ata4/#2-discussao-sobre-principios-gerais-de-projeto","title":"2. Discuss\u00e3o sobre Princ\u00edpios Gerais de Projeto:","text":"<p>A discuss\u00e3o sobre os Princ\u00edpios Gerais de Projeto abordou os seguintes t\u00f3picos: - Simplicidade: O design deve ser simples e intuitivo, evitando complexidade desnecess\u00e1ria. - Consist\u00eancia: A aplica\u00e7\u00e3o deve manter uma apar\u00eancia e comportamento consistentes em todas as suas partes. - Flexibilidade: A arquitetura do projeto deve permitir futuras expans\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es sem grandes reestrutura\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"atas/ata4/#3-metas-de-usabilidade","title":"3. Metas de Usabilidade:","text":"<p>Foram definidas as seguintes metas de usabilidade para garantir uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio eficaz e agrad\u00e1vel: - Efici\u00eancia: O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios realizem suas tarefas de forma r\u00e1pida e com o m\u00ednimo de esfor\u00e7o. - Satisfa\u00e7\u00e3o: Os usu\u00e1rios devem se sentir satisfeitos com a intera\u00e7\u00e3o com o sistema. - Erro: Minimizar a ocorr\u00eancia de erros e proporcionar meios f\u00e1ceis de recupera\u00e7\u00e3o quando ocorrem.</p>"},{"location":"atas/ata4/#4-guia-de-estilo","title":"4. Guia de Estilo:","text":"<p>O Guia de Estilo foi revisado e aprovado com as seguintes considera\u00e7\u00f5es: - Paleta de Cores: Defini\u00e7\u00e3o de uma paleta de cores que represente a identidade visual do projeto. - Tipografia: Escolha de fontes que sejam leg\u00edveis e adequadas ao contexto do projeto. - Elementos Gr\u00e1ficos: Padr\u00f5es para \u00edcones, bot\u00f5es e outros elementos visuais para manter a consist\u00eancia.</p>"},{"location":"atas/ata4/#5-caracteristicas-da-plataforma","title":"5. Caracter\u00edsticas da Plataforma:","text":"<p>Discutimos as principais caracter\u00edsticas da plataforma, incluindo: - Compatibilidade Multiplataforma: O sistema deve ser acess\u00edvel tanto em desktops quanto em dispositivos m\u00f3veis. - Seguran\u00e7a: Implementa\u00e7\u00e3o de medidas de seguran\u00e7a para proteger os dados dos usu\u00e1rios. - Desempenho: A plataforma deve ser otimizada para carregar rapidamente e operar sem travamentos.</p>"},{"location":"atas/ata4/#6-proximos-passos","title":"6. Pr\u00f3ximos Passos:","text":"<p>Encerramos a reuni\u00e3o delineando os pr\u00f3ximos passos: - Finalizar e documentar os requisitos discutidos. - Iniciar a fase de design detalhado com base nos princ\u00edpios e guias aprovados.</p>"},{"location":"atas/ata4/#7-assuntos-pendentes","title":"7. Assuntos Pendentes:","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Respons\u00e1veis pela Implementa\u00e7\u00e3o: Determinar quais membros da equipe ser\u00e3o respons\u00e1veis por cada parte do design detalhado.</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o de Feedback dos Usu\u00e1rios: Recolher e integrar feedback dos usu\u00e1rios finais antes de finalizar o design.</li> <li>Treinamento da Equipe de Desenvolvimento: Planejar sess\u00f5es de treinamento para a equipe de desenvolvimento sobre as novas diretrizes e ferramentas a serem utilizadas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#agenda-da-proxima-reuniao","title":"Agenda da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Avalia\u00e7\u00e3o dos feedbacks do professor e cria\u00e7\u00e3o de novas tarefas</p>"},{"location":"atas/ata4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Filipe Carvalho"},{"location":"atas/ata5/","title":"UNB - FGA","text":""},{"location":"atas/ata5/#reuniao-05-1405","title":"Reuni\u00e3o 05 - 14/05","text":"<p>Data: 14 de maio de 2025 Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 11:00 Participantes: Daniel Coimbra, Victor Almeida, Filipe Carvalho, Pedro Miguel, Vinicius Vieira</p>"},{"location":"atas/ata5/#assuntos-pendentes-da-reuniao-passada","title":"Assuntos Pendentes da Reuni\u00e3o Passada","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o das tarefas para a pr\u00f3xima entrega</li> <li>Ajustes na documenta\u00e7\u00e3o para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o</li> <li>Ajustar partes do projeto conforme feedback do professor</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#agenda-da-reuniao","title":"Agenda da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata5/#topicos-da-reuniao","title":"T\u00f3picos da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir as tarefas para pr\u00f3xima entrega;</li> <li>Dividir as tarefas para ajuste dos documentos;</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o das partes para entrega 4;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nenhuma.</p>"},{"location":"atas/ata5/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<p>Para a data de 15/05, ficou definido as seguintes tarefas e seus respectivos realizadores:</p> <ul> <li> <p>Atividade: Colocar atas na documenta\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 14/05 e T\u00e9rmino: Dia 15/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 15/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Arrumar cronograma, subtituir partes no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o que diz \"Todos\":</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 14/05 e T\u00e9rmino: Dia 15/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 15/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Retirar Diagrama de Mayhew da p\u00e1gina \"Caracter\u00edsticas da Plataforma\"</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 14/05 e T\u00e9rmino: Dia 15/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Pedro Miguel</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 15/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Mudar as informa\u00e7\u00f5es de requisitos e metodologia</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 14/05 e T\u00e9rmino: Dia 15/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Pedro Miguel</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 15/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Trazer print da viola\u00e7\u00e3o, colocar detalhes importantes em negrito e falar como deveria ser</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 14/05 e T\u00e9rmino: Dia 15/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 15/05</li> <li>Revisores:    </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Trazer print da viola\u00e7\u00e3o, colocar detalhes importantes em negrito e falar como deveria ser</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 14/05 e T\u00e9rmino: Dia 15/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Filipe Carvalho</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 15/05</li> <li>Revisores:   </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Corrigir detalhes do Guia de estilo, retirar figma</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 14/05 e T\u00e9rmino: Dia 15/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Victor Almeida</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 15/05</li> <li>Revisores:   </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#agenda-da-proxima-reuniao","title":"Agenda da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Para o pr\u00f3ximo encontro:</p> <ul> <li> <p>Apresentar o que foi feito;</p> </li> <li> <p>Definir as tarefas para a entrega 4;</p> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Filipe Carvalho"},{"location":"atas/ata6/","title":"UNB - FGA","text":""},{"location":"atas/ata6/#reuniao-06-1505","title":"Reuni\u00e3o 06 - 15/05","text":"<p>Data: 14 de maio de 2025 Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 11:00 Participantes: Daniel Coimbra, Filipe Carvalho, Pedro Miguel, Vinicius Vieira</p>"},{"location":"atas/ata6/#assuntos-pendentes-da-reuniao-passada","title":"Assuntos Pendentes da Reuni\u00e3o Passada","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o das tarefas para a pr\u00f3xima entrega</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#agenda-da-reuniao","title":"Agenda da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata6/#topicos-da-reuniao","title":"T\u00f3picos da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir as tarefas para pr\u00f3xima entrega;</li> <li>Revisar as tarefas estabelecidas na \u00faltima reuni\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nenhuma.</p>"},{"location":"atas/ata6/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<p>Definimos um prazo de entrega antes da estabelecida pelo professor para facilitar o andamento do projeto e para entregarmos com melhor qualidade as partes determinadas pelo plano de ensino. A data escolhida foi 21 de Maio.</p> <p>Para a pr\u00f3xima entrega, com data de 23/05, ficou definido as seguintes tarefas e seus respectivos realizadores:</p> <ul> <li> <p>Atividade: Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 15/05 e T\u00e9rmino: Dia 21/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Filipe Carvalho e Pedro Sena</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 21/05 a 23/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Planejamento do Storyboard</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 15/05 e T\u00e9rmino: Dia 21/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena e Pedro Miguel</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 21/05 a 23/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Planejamento do Relato dos resultados do Storyboard</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 15/05 e T\u00e9rmino: Dia 21/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Pedro Miguel</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 21/05 a 23/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Planejamento do relato das An\u00e1lises de Tarefas</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 15/05 e T\u00e9rmino: Dia 21/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Daniel Coimbra</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 21/05 a 23/05</li> <li>Revisores: </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 15/05 e T\u00e9rmino: Dia 21/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Victor Almeida</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 21/05 a 23/05</li> <li>Revisores:    </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Resultado do teste piloto</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 15/05 e T\u00e9rmino: Dia 21/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Victor Almeida</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 21/05 a 23/05</li> <li>Revisores:   </li> </ul> </li> <li> <p>Atividade: Relato do resultado</p> <ul> <li>Per\u00edodo de desenvolvimento: In\u00edcio: Dia 15/05 e T\u00e9rmino: Dia 21/05</li> <li>Local de realiza\u00e7\u00e3o: Online</li> <li>Respons\u00e1veis: Vinicius Vieira</li> <li>Per\u00edodo da revis\u00e3o: 21/05 a 23/05</li> <li>Revisores:   </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#agenda-da-proxima-reuniao","title":"Agenda da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Para o pr\u00f3ximo encontro:</p> <ul> <li>Apresentar o que foi feito;</li> <li>Informar andamento das tarefas;</li> <li>Se necess\u00e1rio, alocar novos participantes</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Filipe Carvalho"},{"location":"atas/ata7/","title":"UNB - FGA","text":""},{"location":"atas/ata7/#reuniao-07-1605","title":"Reuni\u00e3o 07 - 16/05","text":"<p>Data: 16 de maio de 2025 Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 11:00 Participantes: Daniel Coimbra, Filipe Carvalho, Pedro Miguel, Vinicius Vieira, Pedro Sena e Victor Moreira</p>"},{"location":"atas/ata7/#assuntos-pendentes-da-reuniao-passada","title":"Assuntos Pendentes da Reuni\u00e3o Passada","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o das tarefas anteriores</li> </ul>"},{"location":"atas/ata7/#agenda-da-reuniao","title":"Agenda da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata7/#topicos-da-reuniao","title":"T\u00f3picos da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Relato da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da forma de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da data de grava\u00e7\u00e3o</li> <li>Elabora\u00e7\u00e3o dos StoryBoards</li> <li>Revisar as tarefas estabelecidas na \u00faltima reuni\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata7/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nenhuma.</p>"},{"location":"atas/ata7/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<p>Discutimos sobre o pr\u00f3ximo passo para a entrega, que seria o relato da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard. Vamos come\u00e7ar a elabora\u00e7\u00e3o do documento e decidimos que a metodologia utilizada ser\u00e1 a de entrevistas com perguntas antecipadamente elaboradas. Durante a entrevista, iremos guiar o usu\u00e1rio pelo processo que escolhemos no StoryBoard e anotaremos seus feedbacks.</p> <p>Determinamos uma data limite para terminar as tarefas, utilizando a plataforma Trello, e estipulamos a grava\u00e7\u00e3o da entrega para ter\u00e7a-feira.</p> <p>Com o intuito de fazer melhor inclus\u00e3o e complementar melhor a documenta\u00e7\u00e3o do projeto, cada integrante do grupo dever\u00e1 fazer uma an\u00e1lise de tarefas e cen\u00e1rio referente ao seu storyboard escolhido e documentado na sess\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas e Cen\u00e1rios.</p>"},{"location":"atas/ata7/#agenda-da-proxima-reuniao","title":"Agenda da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Para o pr\u00f3ximo encontro:</p> <ul> <li>Apresentar o que foi feito;</li> <li>Informar andamento das tarefas;</li> <li>Se necess\u00e1rio, alocar novos participantes;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da entrega 6</li> </ul>"},{"location":"atas/ata7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Filipe Carvalho"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de artefatos de IHC com usu\u00e1rios \u00e9 arriscada porque uma falha pode significar tempo perdido e gerar a necessidade de refazer a avalia\u00e7\u00e3o. Entretanto, tal evento irritaria o usu\u00e1rio e probabilidade do mesmo n\u00e3o querer refazer a entrevista \u00e9 grande. Tendo isso em vista, um planejamento para uma melhor execu\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de erros faz-se necess\u00e1ria.</p> <p>Dessa forma, o grupo realizar\u00e1 uma entrevista com um usu\u00e1rio real do portal Detran DF para cada tarefa da an\u00e1lise de tarefas baseando-se nos perfis de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Baseado na bibliografia principal da disciplina, o livro IHC de Barbosa e Silva, para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, utilizaremos o framework DECIDE. Abaixo segue explica\u00e7\u00e3o sobre o que significa cada uma das letras.</p> <ul> <li> <p>Determine (Determinar): determinar as metas;</p> </li> <li> <p>Explore (Explorar): explorar as quest\u00f5es a serem respondidas;</p> </li> <li> <p>Choose (Escolher): escolher os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas;</p> </li> <li> <p>Identify (Identificar): identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas a serem abordadas, como p\u00fablico;</p> </li> <li> <p>Decide (Decidir): decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas;</p> </li> <li> <p>Evaluate (Avaliar): avaliar, interpretar e apresentar os dados.</p> </li> </ul> <p>A seguir, definimos como cada um desses conceitos se aplicam em nosso planejamento.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#d-determinar-as-metas","title":"D - Determinar as metas","text":"<p>A meta principal dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar se as tarefas selecionadas por nossos membros na an\u00e1lise de tarefas s\u00e3o coerentes com a proposta do projeto, se atingem os padr\u00f5es estabelecidos, e se fazem sentido com as aplica\u00e7\u00f5es, caso contr\u00e1rio em nenhuma das op\u00e7\u00f5es, se poderia ser aplicado alguma outra solu\u00e7\u00e3o alternativa, dessa vez visando atingir as metas propostas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#e-explorar-as-questoes-a-serem-respondidas","title":"E - Explorar as quest\u00f5es a serem respondidas","text":"<p>Baseando-se no Cap\u00edtulo 11 da obra de Barbosa e Silva (2011, p. 266), que abordam aspectos essenciais da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA). As seguintes perguntas s\u00e3o formuladas para garantir que os diagramas HTA estejam em conformidade com as normas, representem corretamente as funcionalidades esperadas e sejam \u00fateis para identificar melhorias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#c-escolher-os-metodos-e-as-tecnicas","title":"C - Escolher os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, optamos pelo m\u00e9todo de entrevista presencial com usu\u00e1rios reais baseados nos perfis estabelecidos anteriormente na documenta\u00e7\u00e3o, com base em question\u00e1rios e roteiro que ser\u00e1 apresentado neste documento.</p> <p>A raz\u00e3o para escolha desse m\u00e9todo \u00e9 para um melhor entendimento do contexto e atividades do usu\u00e1rio, informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre tarefas, identificar requisitos e limita\u00e7\u00f5es, validar modelos de tarefas e identificar oportunidades de melhoria.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o de participantes para as entrevista ser\u00e1 baseada primeiramente no perfil de usu\u00e1rio e as personas, de acordo com os dados obtidos nas pesquisas feitas. No total ser\u00e3o 6 entrevistados, um para cada membro do grupo. Decidimos utilizar tal estrat\u00e9gia para que cada membro do grupo obtivesse um contato real com um usu\u00e1rio e ter acesso \u00e0 diferentes perspectivas de uso.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a prepara\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, o entrevistador ser\u00e1 respons\u00e1vel por fazer as perguntas presentes no roteiro que ser\u00e1 apresentado e fazer as anota\u00e7\u00f5es sobre as respostas do usu\u00e1rio. A entrevista dever\u00e1 envolver alguma das atividades presentes na an\u00e1lise de tarefas. Cada membro do grupo ficar\u00e1 respons\u00e1vel por uma entrevista com um usu\u00e1rio baseado na tarefa escolhida, gerando o total de 6 entrevistas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>Com o objetivo de n\u00e3o gerar gastos para nenhum dos envolvidos, a entrevista dever\u00e1 ser feita de forma presencial, utilizando apenas estas ferramentas:</p> <ul> <li>Perguntas a serem respondidas para a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Perguntas a serem respondidas na entrevista</li> <li>Termo de Consentimento para o usu\u00e1rio entrevistado</li> <li>Teste Piloto</li> <li>Diagrama HTA de cada Tarefa</li> </ul> <p>Para os equipamentos para grava\u00e7\u00e3o e mostrar os diagramas e registrar as respostas da pesquisa, ser\u00e3o utilizados equipamentos eletr\u00f4nicos com acesso \u00e0 internet.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Os prazos estar\u00e3o documentados na tabela abaixo, com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Data que ocorreu a entrevista;</li> <li>Tarefa associada.</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma de entrevista</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Tarefa associada Filipe Carvalho Andr\u00e9 Belle 15:00 16:00 28/05/2024 Emiss\u00e3o de CRLV-e Vinicius Vieira Aloysio Vieira 15:00 15:10 30/05/2024 Pedro Miguel Pedro Sena Tiago Brant 11:00 11:10 25/05/2024 Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir Daniel Coimbra Luiz Eduardo 09:00 10:00 25/05/2024 Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo Victor Moreira Firmina Moreira 15:00 16:00 25/05/2024 Identifica\u00e7\u00e3o do condutor como real infrator <p>Fonte - Pedro Sena e Filipe Carvalho.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Basicamente, a entrevista consiste em uma captura da tela dos diagramas HTA e GOMS da an\u00e1lise de tarefas, e o seguinte roteiro de perguntas que dever\u00e3o ser seguidas pelos entrevistadores de acordo com sua respectiva tarefa:</p> <p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Tipo de Resposta Entrevistador 1 Qual \u00e9 o seu nome? Discursiva Todos 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Discursiva Todos 3 Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o atual? Discursiva Todos 4 Voc\u00ea tem carteira de motorista? [  ] Sim  [  ] N\u00e3o Todos 5 Como voc\u00ea emitiria sua CRLV? [ ] Inseriria os dados do ve\u00edculo e emitiria o documento.  [ ] Outro, como? Filipe Carvalho 5.1 Observando a tarefa Emitir CRLV, a sequ\u00eancia de processos \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Filipe Carvalho 6 Quais os passos voc\u00ea acha necess\u00e1rios para solicitar sua Permiss\u00e3o para Dirigir (PID) Discursiva Pedro Sena 6.1 Observando a an\u00e1lise da tarefa solicitar PID, a sequ\u00eancia de atividades \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Pedro Sena 7 \u2060Como voc\u00ea efetuaria uma consulta da sua CNH, e a emiss\u00e3o de um nada consta da mesma? Discursiva Vinicius Vieira 7.1 Observando a tarefa Consulta e emiss\u00e3o de nada consta da CNH, o processo atual \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Vinicius Vieira <p>Fonte - Pedro Sena e Filipe Carvalho.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":"<p>Nota se que as perguntas de 4 a 9.1 dever\u00e3o ser realizadas de acordo com cada entrevista, se a entrevista \u00e9 sobre o cancelamento de compra realiza a pergunta 6 e 6.1, por exemplo. As perguntas 10 e 11 dever\u00e3o ser realizadas pelos entrevistadores respons\u00e1veis pela tarefa de Busca de Evento e Acessar a Central de Ajuda respectivamente. No mais, as outras perguntas devem ser realizadas por todos os entrevistadores.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>No in\u00edcio da entrevista, apresentaremos o nosso Termo de Consentimento apresentado na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, para primeiramente obtermos a autoriza\u00e7\u00e3o para realizarmos as atividades necess\u00e1rias para prosseguimento da avalia\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o da imagem do entrevistado e garantir que ele seja respeitado e seus direitos sejam preservados durante todo o processo</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o documentados e analisados, considerando o contexto em que foram produzidos e avaliando sua confiabilidade e representatividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>O processo de registro incluir\u00e1 problemas e dificuldades encontradas durante a intera\u00e7\u00e3o, abrangendo quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o anotadas descri\u00e7\u00f5es dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhorias, feedback dos usu\u00e1rios e, ao final das entrevistas, ser\u00e3o documentadas observa\u00e7\u00f5es gerais sobre cada entrevista realizada.</p> <p>Conclu\u00edda essa etapa, os dados ser\u00e3o apresentados ao time de desenvolvimento, com o objetivo de fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es relevantes para o progresso do projeto.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Com o intuito de testarmos nosso planejamento da avalia\u00e7\u00e3o supracitado, faremos um teste piloto. Ele nos dar\u00e1 uma boa no\u00e7\u00e3o para sabermos se estamos seguindo o caminho correto em nossas perguntas, se o entrevistado pode se sentir desconfort\u00e1vel ou desorientado em algum momento e se estaremos coletando dados realmente relevantes e que satisfa\u00e7am nossos objetivos previamente estabelecidos. </p> <p>Dessa forma, elegemos dois membros do grupo, Victor Moreira e Pedro Sena, para realizar o teste piloto. Ele ser\u00e1 feito remotamente dia 27/05/2024 das 10:00.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SANTOS, Jo\u00e3o; PEREIRA, Maria. D.E.C.I.D.E: framework para avalia\u00e7\u00e3o de interfaces que serve para guiar seu discovery. Reposit\u00f3rio do Brasil UX Design, 2023. Dispon\u00edvel em: https://brasil.uxdesign.cc/d-e-c-i-d-e-framework-para-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-interfaces-que-serve-para-guiar-seu-discovery-e3dee628d26b. Acesso em: 21 maio 2024.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/planjavaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Filipe Carvalho Pedro Sena <code>1.1</code> 21/05/2024 Inclus\u00e3o dos textos Filipe Carvalho Pedro Sena <code>1.2</code> 22/05/2024 Mudan\u00e7a da introdu\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do planejamento do teste piloto. Pedro Sena"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de artefatos de IHC com usu\u00e1rios \u00e9 arriscada porque uma falha pode significar tempo perdido e gerar a necessidade de refazer a avalia\u00e7\u00e3o. Entretanto, tal evento irritaria o usu\u00e1rio e probabilidade do mesmo n\u00e3o querer refazer a entrevista \u00e9 grande. Tendo isso em vista, um planejamento para uma melhor execu\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de erros faz-se necess\u00e1ria.</p> <p>Dessa forma, o grupo realizar\u00e1 uma entrevista com um usu\u00e1rio real do portal Detran DF para cada tarefa da an\u00e1lise de tarefas baseando-se nos perfis de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Baseado na bibliografia principal da disciplina, o livro IHC de Barbosa e Silva, para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, utilizaremos o framework DECIDE. Abaixo segue explica\u00e7\u00e3o sobre o que significa cada uma das letras.</p> <ul> <li> <p>Determine (Determinar): determinar as metas;</p> </li> <li> <p>Explore (Explorar): explorar as quest\u00f5es a serem respondidas;</p> </li> <li> <p>Choose (Escolher): escolher os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas;</p> </li> <li> <p>Identify (Identificar): identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas a serem abordadas, como p\u00fablico;</p> </li> <li> <p>Decide (Decidir): decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas;</p> </li> <li> <p>Evaluate (Avaliar): avaliar, interpretar e apresentar os dados.</p> </li> </ul> <p>A seguir, definimos como cada um desses conceitos se aplicam em nosso planejamento.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#d-determinar-as-metas","title":"D - Determinar as metas","text":"<p>A meta principal dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar se as tarefas selecionadas por nossos membros na an\u00e1lise de tarefas s\u00e3o coerentes com a proposta do projeto, se atingem os padr\u00f5es estabelecidos, e se fazem sentido com as aplica\u00e7\u00f5es, caso contr\u00e1rio em nenhuma das op\u00e7\u00f5es, se poderia ser aplicado alguma outra solu\u00e7\u00e3o alternativa, dessa vez visando atingir as metas propostas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#e-explorar-as-questoes-a-serem-respondidas","title":"E - Explorar as quest\u00f5es a serem respondidas","text":"<p>Baseando-se no Cap\u00edtulo 11 da obra de Barbosa e Silva (2011, p. 266), que abordam aspectos essenciais da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA). As seguintes perguntas s\u00e3o formuladas para garantir que os diagramas HTA estejam em conformidade com as normas, representem corretamente as funcionalidades esperadas e sejam \u00fateis para identificar melhorias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#c-escolher-os-metodos-e-as-tecnicas","title":"C - Escolher os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, optamos pelo m\u00e9todo de entrevista presencial com usu\u00e1rios reais baseados nos perfis estabelecidos anteriormente na documenta\u00e7\u00e3o, com base em question\u00e1rios e roteiro que ser\u00e1 apresentado neste documento.</p> <p>A raz\u00e3o para escolha desse m\u00e9todo \u00e9 para um melhor entendimento do contexto e atividades do usu\u00e1rio, informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre tarefas, identificar requisitos e limita\u00e7\u00f5es, validar modelos de tarefas e identificar oportunidades de melhoria.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o de participantes para as entrevista ser\u00e1 baseada primeiramente no perfil de usu\u00e1rio e as personas, de acordo com os dados obtidos nas pesquisas feitas. No total ser\u00e3o 6 entrevistados, um para cada membro do grupo. Decidimos utilizar tal estrat\u00e9gia para que cada membro do grupo obtivesse um contato real com um usu\u00e1rio e ter acesso \u00e0 diferentes perspectivas de uso.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a prepara\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, o entrevistador ser\u00e1 respons\u00e1vel por fazer as perguntas presentes no roteiro que ser\u00e1 apresentado e fazer as anota\u00e7\u00f5es sobre as respostas do usu\u00e1rio. A entrevista dever\u00e1 envolver alguma das atividades presentes na an\u00e1lise de tarefas. Cada membro do grupo ficar\u00e1 respons\u00e1vel por uma entrevista com um usu\u00e1rio baseado na tarefa escolhida, gerando o total de 6 entrevistas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#custos","title":"Custos","text":"<p>Com o objetivo de n\u00e3o gerar gastos para nenhum dos envolvidos, a entrevista dever\u00e1 ser feita de forma presencial, utilizando apenas estas ferramentas:</p> <ul> <li>Perguntas a serem respondidas para a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Perguntas a serem respondidas na entrevista</li> <li>Termo de Consentimento para o usu\u00e1rio entrevistado</li> <li>Teste Piloto</li> <li>Diagrama HTA de cada Tarefa</li> </ul> <p>Para os equipamentos para grava\u00e7\u00e3o e mostrar os diagramas e registrar as respostas da pesquisa, ser\u00e3o utilizados equipamentos eletr\u00f4nicos com acesso \u00e0 internet.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Os prazos estar\u00e3o documentados na tabela abaixo, com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Data que ocorreu a entrevista;</li> <li>Tarefa associada.</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma de entrevista</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Tarefa associada Filipe Carvalho Andr\u00e9 Belle 15:00 16:00 28/05/2024 Emiss\u00e3o de CRLV-e Vinicius Vieira Aloysio Vieira 15:00 15:10 30/05/2024 Baixar nada consta da CNH Pedro Miguel Maria Eduarda 16:00 16:10 23/05/2024 Consulta das escolas cadastradas Pedro Sena Tiago Brant 11:00 11:10 01/06/2024 Casa do entrevistado Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir Daniel Coimbra Luiz Eduardo 9:00 9:10 25/05/2024 Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo Victor Moreira Firmina Moreira 15:00 15:10 25/05/2024 Identifica\u00e7\u00e3o de Condutor Infrator <p>Fonte - Pedro Sena e Filipe Carvalho. </p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Basicamente, a entrevista consiste em uma captura da tela dos diagramas HTA e GOMS da an\u00e1lise de tarefas, e o seguinte roteiro de perguntas que dever\u00e3o ser seguidas pelos entrevistadores de acordo com sua respectiva tarefa:</p> <p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Tipo de Resposta Entrevistador 1 Qual \u00e9 o seu nome? Discursiva Todos 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Discursiva Todos 3 Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o atual? Discursiva Todos 4 Voc\u00ea tem carteira de motorista? [  ] Sim  [  ] N\u00e3o Todos 5 Como voc\u00ea emitiria sua CRLV? [ ] Inseriria os dados do ve\u00edculo e emitiria o documento.  [ ] Outro, como? Filipe Carvalho 5.1 Observando a tarefa Emitir CRLV, a sequ\u00eancia de processos \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Filipe Carvalho 6 Quais os passos voc\u00ea acha necess\u00e1rios para solicitar sua Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID)? Discursiva Pedro Sena 6.1 Observando a an\u00e1lise da tarefa solicitar PID, a sequ\u00eancia de atividades \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Pedro Sena 7 Quais os passos voc\u00ea acha necess\u00e1rios para baixar nada consta da CNH? Discursiva Vinicius Vieira 7.1 Observando a an\u00e1lise da tarefa baixar nada consta da CNH, a sequ\u00eancia de atividades \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Vinicius Vieira 8 Quais os passos voc\u00ea acha necess\u00e1rios para consultar as escolas de tr\u00e2nsito cadastradas? Discursiva Pedro Miguel 8.1 Observando a an\u00e1lise da tarefa consultar as escolas de tr\u00e2nsito cadastradas, a sequ\u00eancia de atividades \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Pedro Miguel 9 Quais os passos voc\u00ea acha necess\u00e1rios para alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo? Discursiva Daniel Coimbra 9.1 Observando a an\u00e1lise da tarefa alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo, a sequ\u00eancia de atividades \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Daniel Coimbra 10 Quais os passos voc\u00ea acha necess\u00e1rios para identificar um condutor infrator? Discursiva Victor Moreira 10.1 Observando a an\u00e1lise da tarefa identificar um condutor infrator, a sequ\u00eancia de atividades \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Discursiva Victor Moreira <p>Fonte - Pedro Sena e Filipe Carvalho.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":"<p>Nota se que as perguntas de 4 a 9.1 dever\u00e3o ser realizadas de acordo com cada entrevista, se a entrevista \u00e9 sobre o cancelamento de compra realiza a pergunta 6 e 6.1, por exemplo. As perguntas 10 e 11 dever\u00e3o ser realizadas pelos entrevistadores respons\u00e1veis pela tarefa de Busca de Evento e Acessar a Central de Ajuda respectivamente. No mais, as outras perguntas devem ser realizadas por todos os entrevistadores.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>No in\u00edcio da entrevista, apresentaremos o nosso Termo de Consentimento apresentado na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, para primeiramente obtermos a autoriza\u00e7\u00e3o para realizarmos as atividades necess\u00e1rias para prosseguimento da avalia\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o da imagem do entrevistado e garantir que ele seja respeitado e seus direitos sejam preservados durante todo o processo</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o documentados e analisados, considerando o contexto em que foram produzidos e avaliando sua confiabilidade e representatividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>O processo de registro incluir\u00e1 problemas e dificuldades encontradas durante a intera\u00e7\u00e3o, abrangendo quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o anotadas descri\u00e7\u00f5es dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhorias, feedback dos usu\u00e1rios e, ao final das entrevistas, ser\u00e3o documentadas observa\u00e7\u00f5es gerais sobre cada entrevista realizada.</p> <p>Conclu\u00edda essa etapa, os dados ser\u00e3o apresentados ao time de desenvolvimento, com o objetivo de fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es relevantes para o progresso do projeto.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Com o intuito de testarmos nosso planejamento da avalia\u00e7\u00e3o supracitado, faremos um teste piloto. Ele nos dar\u00e1 uma boa no\u00e7\u00e3o para sabermos se estamos seguindo o caminho correto em nossas perguntas, se o entrevistado pode se sentir desconfort\u00e1vel ou desorientado em algum momento e se estaremos coletando dados realmente relevantes e que satisfa\u00e7am nossos objetivos previamente estabelecidos. </p> <p>Dessa forma, elegemos dois membros do grupo, Pedro Sena e Victor Moreira, para realizar o teste piloto. Ele ser\u00e1 feito remotamente dia 27/05/2024 \u00e0s 10:10. Neste teste piloto, o entrevistador far\u00e1 perguntas de todos os entrevistadores, ou seja, de todas as tarefas. Para que haja maior coleta de dados, e portanto, maior entendimento de como dever\u00e1 ser conduzida as avalia\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios reais. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>Segue o teste piloto realizado por Pedro Sena como entrevistador e Victor Moreira como entrevistado. Seguindo o cronograma supracitado com alguns minutos de atraso.</p> <p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SANTOS, Jo\u00e3o; PEREIRA, Maria. D.E.C.I.D.E: framework para avalia\u00e7\u00e3o de interfaces que serve para guiar seu discovery. Reposit\u00f3rio do Brasil UX Design, 2023. Dispon\u00edvel em: https://brasil.uxdesign.cc/d-e-c-i-d-e-framework-para-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-interfaces-que-serve-para-guiar-seu-discovery-e3dee628d26b. Acesso em: 21 maio 2024.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira Filipe Carvalho <code>1.1</code> 20/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Filipe Carvalho Pedro Sena <code>1.2</code> 21/05/2024 Inclus\u00e3o dos textos Filipe Carvalho Pedro Sena <code>1.3</code> 22/05/2024 Mudan\u00e7a da introdu\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do planejamento do teste piloto. Pedro Sena Vinicius Vieira <code>1.4</code> 24/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o local Pedro Sena <code>1.5</code> 01/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o Teste piloto Pedro Sena"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a se\u00e7\u00e3o de planejamento do relato vamos estruturar e estabelecer os crit\u00e9rios para concluir o relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas. \u00c9 importante planejar cada passo dessa se\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o deixemos nenhum detalhe passar despercebido em nossos trabalhos passados e tamb\u00e9m para atividades futuras. Dessa forma, conseguiremos viabilizar um bom trabalho na avalia\u00e7\u00e3o do Portal Detran - DF.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar esse relato iremos nos basear nos t\u00f3picos destacados por Barbosa e Silva (2011, p.279) e dessa forma trabalharemos com as seguintes abordagens:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios</li> <li>Sum\u00e1rios dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do relato da avalia\u00e7\u00e3o deve incluir os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta parte, o autor do documento deve delinear o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e detalhar os objetivos que o grupo deseja atingir com a an\u00e1lise das tarefas. \u00c9 essencial justificar a relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, esclarecer as expectativas e metas estabelecidas, al\u00e9m de fornecer uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito e do contexto da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido foi a observa\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com os usu\u00e1rios. O entrevistador deve seguir o cronograma pr\u00e9-estabelecido para as entrevistas. Este formato ser\u00e1 utilizado por todos os entrevistadores para assegurar a consist\u00eancia e clareza do documento. Contudo, cada entrevista deve conter uma tabela espec\u00edfica das entrevistas realizadas. A Tabela 1 mostra o cronograma planejado.</p> <p>A p\u00e1gina da an\u00e1lise de tarefas deve ser detalhada aqui.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Tarefa associada Filipe Carvalho Andr\u00e9 Belle 15:00 16:00 28/05/2024 TRF-1 Emiss\u00e3o de CRLV-e Vinicius Vieira Aloysio Vieira 15:00 15:10 30/05/2024 Baixar nada consta da CNH Pedro Miguel Maria Eduarda 16:00 16:10 23/05/2024 Consulta das escolas cadastradas Pedro Sena Tiago Brant 11:00 11:10 01/06/2024 Casa do entrevistado Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir Daniel Coimbra Luiz Eduardo 9:00 9:10 25/05/2024 Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo Victor Moreira Firmina Moreira 15:00 15:10 25/05/2024 Identifica\u00e7\u00e3o de Condutor Infrator <p>Fonte: Filipe Carvalho.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Depois de preencher o cronograma, \u00e9 necess\u00e1rio justificar a escolha dos entrevistados, assegurando que eles correspondem ao perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Os entrevistados devem ter caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s personas estabelecidas, pois s\u00e3o o p\u00fablico-alvo. No caso, os participantes listados na Tabela 1 est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 20 a 35 anos, conforme o perfil de usu\u00e1rio, o que deve ser destacado na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o entrevistador deve detalhar minuciosamente os problemas e dificuldades que o usu\u00e1rio encontrou durante a entrevista. Isso inclui registrar de forma clara e objetiva cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio que o usu\u00e1rio enfrentou ao interagir com o sistema ou produto avaliado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O entrevistador deve registrar de forma completa as sugest\u00f5es e melhorias baseadas nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso inclui descrever claramente cada problema encontrado, o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado. Al\u00e9m disso, o entrevistador deve propor solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados, oferecendo ideias para ajustes de design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou mudan\u00e7as nas funcionalidades.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 crucial capturar o feedback dos usu\u00e1rios durante a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso envolve ouvir atentamente as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios dos usu\u00e1rios enquanto interagem com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar de forma completa e precisa o feedback fornecido, considerando as percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades dos usu\u00e1rios. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar os pontos fortes e fracos do sistema e obter insights sobre poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve analisar e interpretar os resultados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso inclui examinar atentamente os dados coletados, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes, e extrair conclus\u00f5es significativas a partir dessas informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 essencial contextualizar os resultados dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>O objetivo desta atividade est\u00e1 quase sempre relacionado \u00e0 valida\u00e7\u00e3o com a ajuda de um usu\u00e1rio real. Portanto, as mudan\u00e7as sugeridas e outros problemas identificados durante a an\u00e1lise do artefato devem ser considerados para o reprojeto. No entanto, o reprojeto deve manter a ess\u00eancia do projeto original, implementando apenas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. A Tabela 2 apresenta um cronograma de reprojeto, a ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista, com hor\u00e1rios flex\u00edveis.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto.</p> Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Filipe Carvalho 15:00 16:00 30/05/2024 Vinicius Vieira 15:00 16:00 30/05/2024 Pedro Miguel 15:00 16:00 30/05/2024 Pedro Sena 15:00 16:00 30/05/2024 Daniel Coimbra 15:00 16:00 30/05/2024 Victor Moreira 15:00 16:00 30/05/2024 <p>Fonte - Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira Pedro Miguel <code>1.1</code> 22/05/2024 Elabora\u00e7\u00e3o do planejamento Pedro Miguel Vinicius Vieira <code>1.2</code> 08/06/2024 Inclus\u00e3o dos textos Filipe Carvalho"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/","title":"Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento explicita o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas HTA de cada atividade escolhida pelos integrantes no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#entrevista-solicitar-permissao-internacional-para-dirigir","title":"Entrevista - Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo determinar a discrep\u00e2ncia entre o que um usu\u00e1rio pensa que \u00e9 necess\u00e1rio para realizar a tarefa e os passos empregados no sistema atual.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido foi a entrevista, que \u00e9 um m\u00e9todo investigativo. Seu cronograma planejado se encontra abaixo na Tabela 1.1 e o executado se encontra na Tabela 1.2. J\u00e1 que o entrevistado teve que remarcar a entrevista para o dia seguinte devido a um imprevisto.</p> <p> <p>Tabela 1.1 - Cronograma Planejado da entrevista.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pedro Sena Tiago Brant 11:00 11:10 01/06/2024 Casa do entrevistado <p>Fonte - Pedro Sena</p> <p>Tabela 1.2 - Cronograma Executado da entrevista.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pedro Sena Tiago Brant 10:30 10:38 02/06/2024 Casa do entrevistado <p>Fonte - Pedro Sena</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#selecao-de-participante","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Tiago Brant se encaixa no perfil de usu\u00e1rio por ser homem de 23 anos e possuir CNH.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Tiago n\u00e3o encontrou dificuldades.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Tiago n\u00e3o sugeriu melhorias no HTA.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Achou os atividades do HTA condizentes com a atividade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Respostas do question\u00e1rio:</p> <p>Pedro: Quais os passos voc\u00ea acha necess\u00e1rios para solicitar sua Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID)?</p> <p>Tiago: Capacita\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica, Capacita\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica ou avalia\u00e7\u00e3o dos dois caso n\u00e3o seja fornecido o estudo. Visto, justificativa, termos de responsabilidade.</p> <p>Pedro: Observando a an\u00e1lise da tarefa solicitar PID, a sequ\u00eancia de atividades \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea?</p> <p>Tiago: Sim, faz sentido.</p> <p>Com base nas respostas podemos concluir que o HTA da atividade faz sentido para o entrevistado apesar de ser um pouco menos burocr\u00e1tico que se pensava. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<ul> <li> <p>HTA \u00e9 completamente plaus\u00edvel para o entrevistado.</p> </li> <li> <p>Menos burocr\u00e1tico que o esperado.</p> </li> </ul> <p> <p><p>Fonte:Pedro Sena.</p></p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#entrevista-emitir-crlv-e","title":"Entrevista - Emitir CRLV-e","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este estudo visa identificar a diferen\u00e7a entre a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio sobre o que \u00e9 necess\u00e1rio para concluir a tarefa e os procedimentos utilizados no sistema atual.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o foi a de entrevista presencial, que se caracteriza como um m\u00e9todo investigativo. O cronograma planejado se encontra na tabela 2.1, mas por motivos de sa\u00fade do entrevistador, a entrevista precisou ser remarcada, assim como o entrevistado precisou se ausentar e foi substitu\u00eddo por outro que se encaixa no mesmo perfil de usu\u00e1rio. O cronograma atualizado se encontra na tabela 2.2.</p> <p> Tabela 2 - Cronograma planejado. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Filipe Carvalho Andr\u00e9 Belle 15:00 16:00 28/05/2024 TRF-1 <p>Fonte - Filipe Carvalho. </p> <p> Tabela 2 - Cronograma executado. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Filipe Carvalho Gustavo Henrique 15:30 16:00 07/06/2024 TRF-1 <p>Fonte - Filipe Carvalho. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#selecao-de-participante_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Gustavo foi selecionado para a entrevista por ser um motorista que utiliza o site do Detran e se encaixar no perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#problemas-e-dificuldades-encontradas_1","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Durante toda a entrevista, Gustavo n\u00e3o relatou nenhum problema com o diagrama.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o houve qualquer sugest\u00e3o de melhoria por parte do entrevistado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O feedback dado pelo usu\u00e1rio foram que os diagramas s\u00e3o bem did\u00e1ticos e que conseguiu entender muito bem os passos demonstrados, e que condizem com a realidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sumario-dos-principais-resultados_1","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<ul> <li>Os diagramas s\u00e3o bem did\u00e1ticos, sendo bem f\u00e1ceis de entender.</li> <li>N\u00e3o houve qualquer dificuldade do usu\u00e1rio em entender os diagramas e as tarefas propostas.</li> </ul> <p> <p></p> <p><p>Fonte: Filipe Carvalho.</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#entrevista-xxxx","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 3 - Cronograma da entrevista. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#selecao-de-participante_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#problemas-e-dificuldades-encontradas_2","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#feedback-do-usuario_2","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sumario-dos-principais-resultados_2","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#entrevista-xxxx_1","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 4 - Cronograma Executado. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#selecao-de-participante_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#problemas-e-dificuldades-encontradas_3","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#feedback-do-usuario_3","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_1","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sumario-dos-principais-resultados_3","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#entrevista-xxxx_2","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 5 - Cronograma Executado. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#selecao-de-participante_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#problemas-e-dificuldades-encontradas_4","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sugestoes-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#feedback-do-usuario_4","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_2","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sumario-dos-principais-resultados_4","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p><p>Fonte: Usu\u00e1rio.</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#entrevista-xxxx_3","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#metodo-da-avaliacao","title":"M\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 6 - Template Cronograma. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#problemas-e-dificuldades-encontradas_5","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sugestoes-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#feedback-dos-usuario","title":"Feedback dos usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_3","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#sumario-dos-principais-resultados_5","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto. Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Usu\u00e1rio HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>XXXX.Acessado em DD/MM/AAAA. Dispon\u00edvel em: XXXX.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira --"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard envolve definir crit\u00e9rios, p\u00fablico-alvo, cronogramas e metas. A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \u00e9 crucial no processo de design e avalia\u00e7\u00e3o de um projeto de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Um storyboard \u00e9 uma ferramenta visual que narra a hist\u00f3ria do projeto, demonstrando como os usu\u00e1rios interagem com o sistema e como ele responde a essas intera\u00e7\u00f5es. Isso facilita o alcance do objetivo final do projeto, conectando-o com o p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Conforme Barbosa e Silva (2011), a avalia\u00e7\u00e3o de um projeto de intera\u00e7\u00e3o humano-computador deve ser cuidadosamente planejada e executada para garantir resultados confi\u00e1veis e \u00fateis para melhorias no projeto. Para tornar o processo claro, utilizaremos o framework DECIDE, que auxilia em cada etapa do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. A Tabela 1 abaixo apresenta o significado de cada letra.</p> <p> <p>Tabela 1 - Significados das letras do framework DECIDE.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>O objetivo principal da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver e validar uma vers\u00e3o final dos storyboards que sejam claros, coesos, atrativos e alinhados com os objetivos do projeto, identificando problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface para serem trabalhados posteriormente.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no objetivo da avalia\u00e7\u00e3o, foram preparadas perguntas focadas nos seguintes t\u00f3picos: - Verifica\u00e7\u00e3o da conformidade com um padr\u00e3o. - Compara\u00e7\u00e3o de ideias e alternativas de design. - Identifica\u00e7\u00e3o de problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface.</p> <p>Essas perguntas foram elaboradas com base no Cap\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266) e s\u00e3o:</p> <ul> <li>Os storyboards refletem a realidade e fazem sentido nas a\u00e7\u00f5es representadas?</li> <li>H\u00e1 modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para validar os storyboards com os usu\u00e1rios?</li> <li>Os storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas mencionadas na An\u00e1lise de Tarefas?</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma adapta\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos investigativos, com entrevistas baseadas em um question\u00e1rio. O usu\u00e1rio analisar\u00e1 o cen\u00e1rio hipot\u00e9tico apresentado e relacionar\u00e1 sua experi\u00eancia pessoal com a hist\u00f3ria contada.</p> <p>Esse m\u00e9todo \u00e9 escolhido por permitir a coleta de muitas informa\u00e7\u00f5es e ser flex\u00edvel, possibilitando perguntas que aprofundam os objetivos dos usu\u00e1rios. As entrevistas devem ser gravadas e documentadas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O recrutamento dos usu\u00e1rios ser\u00e1 flex\u00edvel para o entrevistador, e a escolha deve se basear no Perfil de Usu\u00e1rio j\u00e1 estabelecido. As reuni\u00f5es devem ser presenciais, e ser\u00e3o necess\u00e1rias seis avalia\u00e7\u00f5es individuais, uma para cada storyboard criado pelo grupo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores far\u00e3o perguntas seguindo o roteiro e anotar\u00e3o as respostas dos usu\u00e1rios. A entrevista deve envolver atividades do Storyboard. O entrevistador pode ser uma \u00fanica pessoa ou uma dupla, com cada um respons\u00e1vel por uma atividade (fazer perguntas e coletar respostas). O entrevistador deve solicitar ao usu\u00e1rio que compartilhe a tela para facilitar a observa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#custos","title":"Custos","text":"<p>As entrevistas n\u00e3o devem gerar custos para a equipe ou usu\u00e1rios, sendo feitas presencialmente, com o entrevistador registrando as respostas em papel ou online e gravando a entrevista para an\u00e1lise posterior.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Os prazos das entrevistas est\u00e3o documentados na Tabela 2, que apresenta um cronograma com t\u00f3picos como: - Entrevistador; - Entrevistado; - Hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino; - Local e data da entrevista.</p> <p>As grava\u00e7\u00f5es e resultados de cada entrevista podem ser encontrados AQUI.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma da entrevista.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Tarefa associada Filipe Carvalho Andr\u00e9 Belle 15:00 16:00 28/05/2024 Emiss\u00e3o de CRLV-e Vinicius Vieira Aloysio Vieira 15:00 15:10 30/05/2024 Baixar nada consta da CNH Pedro Miguel Maria Eduarda 16:00 16:10 23/05/2024 Consulta das escolas cadastradas Pedro Sena Tiago Brant 11:00 11:10 01/06/2024 Casa do entrevistado Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir Daniel Coimbra Luiz Eduardo 9:00 9:10 25/05/2024 Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo Victor Moreira Firmina Moreira 15:00 15:10 25/05/2024 Identifica\u00e7\u00e3o de Condutor Infrator Fonte - Vinicius Vieira <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Durante a entrevista, ser\u00e3o apresentadas capturas de tela para que o usu\u00e1rio possa visualizar a tarefa discutida pelo entrevistador, juntamente com uma tabela detalhando o fluxo da tarefa. A tabela 3 abaixo apresenta o roteiro das perguntas que ser\u00e3o feitas durante a entrevista. Essas perguntas foram formuladas com base em quest\u00f5es similares.</p> <p> <p>Tabela 3 - Roteiro de Perguntas</p> ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard est\u00e1 alinhada com o t\u00edtulo? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 2 O storyboard reflete situa\u00e7\u00f5es reais? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 3 O storyboard cobre os principais passos da tarefa? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es no storyboard s\u00e3o sequenciais, fluidas e l\u00f3gicas? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual clara, com personagens, objetos e cen\u00e1rios identific\u00e1veis? (\u2003) SIM  (\u2003) N\u00c3O <p>Fonte: Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Roteiro","text":"<p>O entrevistador deve encorajar o usu\u00e1rio a expressar suas opini\u00f5es, tanto verbalmente quanto de maneira ilustrativa, caso haja discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao storyboard apresentado. Al\u00e9m disso, quaisquer modifica\u00e7\u00f5es sugeridas pelo usu\u00e1rio devem ser registradas pelo entrevistador e, posteriormente, revisadas em conjunto para valida\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio ao final da atividade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>As quest\u00f5es \u00e9ticas para a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o baseadas no termo de consentimento desenvolvido na se\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos. Esse termo se fundamenta nos princ\u00edpios do Conselho Nacional de Sa\u00fade: autonomia, benefic\u00eancia, n\u00e3o-malefic\u00eancia e justi\u00e7a/equidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o registrados e analisados, considerando o contexto em que foram coletados. A confiabilidade dos dados ser\u00e1 avaliada para determinar se eles podem ser generalizados para representar os usu\u00e1rios do site.</p> <p>O processo incluir\u00e1 a documenta\u00e7\u00e3o de problemas e dificuldades encontradas durante a intera\u00e7\u00e3o, como quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o anotadas as descri\u00e7\u00f5es dos problemas, suas classifica\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es de melhorias, o feedback do usu\u00e1rio e as observa\u00e7\u00f5es gerais feitas ao final das entrevistas.</p> <p>Os dados compilados ser\u00e3o apresentados \u00e0 equipe de desenvolvimento, visando extrair o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es relevantes para a melhoria do projeto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Conforme Barbosa e Silva (2011, p.276), o objetivo do teste-piloto \u00e9 avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e verificar se ele gera os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste-piloto como uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o, verificando se a linguagem e os materiais fornecidos s\u00e3o claros e objetivos, e se cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es suficientes para orientar o participante.</p> <p>O teste-piloto ser\u00e1 realizado no dia 27/05/2023 \u00e0s 19:00, com a participa\u00e7\u00e3o dos integrantes XXXX e xxxx.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>A seguir, apresentamos o v\u00eddeo do teste-piloto conforme o cronograma, onde XXXX atuou como usu\u00e1rio e XXXX como entrevistador. Foram apresentados o termo de consentimento, o question\u00e1rio com as perguntas, os storyboards e os cen\u00e1rios utilizados.</p> <p>Clique aqui</p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Projeto de IHC - Bilheteria Digital.Acessado em 22/05/2024. Dispon\u00edvel em: 2023.1-BilheteriaDigital.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira -- <code>1.1</code> 22/05/2024 Ajuste da p\u00e1gina, e seus t\u00f3picos Vinicius Vieira -- <code>1.2</code> 22/05/2024 Ajuste de cronograma de entrevistas Vinicius Vieira --"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#planejamento-do-relato-dos-resultados-storyboard","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Storyboard","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta p\u00e1gina ser\u00e1 detalhado o planejamento de como ser\u00e3o relatados os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard. O foco deste documento est\u00e1 no planejamento; os resultados em si ser\u00e3o apresentados em uma p\u00e1gina separada posteriormente.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base nos t\u00f3picos descritos e na avalia\u00e7\u00e3o de intersujeito conforme Barbosa e Silva (2011, p.279), adaptamos os seguintes itens para o documento a ser desenvolvido pela equipe:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados</li> <li>Sum\u00e1rio dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do relato da avalia\u00e7\u00e3o deve incluir os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o autor do documento deve explicar o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e descrever o objetivo que o grupo pretende alcan\u00e7ar com a an\u00e1lise das tarefas. Isso inclui justificar a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, esclarecer expectativas e metas estabelecidas, e fornecer uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito e contexto da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo selecionado foi a observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios. O entrevistador deve seguir o cronograma estabelecido para as entrevistas. Este padr\u00e3o ser\u00e1 usado por todos os entrevistadores para manter a harmonia e concis\u00e3o do documento. No entanto, cada entrevista deve incluir uma tabela espec\u00edfica com as entrevistas realizadas. A Tabela 1 apresenta o cronograma planejado.</p> <p>A p\u00e1gina do storyboard deve ser detalhada aqui.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Tarefa associada Filipe Carvalho Andr\u00e9 Belle 15:00 16:00 28/05/2024 Emiss\u00e3o de CRLV-e Vinicius Vieira Aloysio Vieira 15:00 15:10 30/05/2024 Baixar nada consta da CNH Pedro Miguel Maria Eduarda 16:00 16:10 23/05/2024 Consulta das escolas cadastradas Pedro Sena Tiago Brant 11:00 11:10 01/06/2024 Casa do entrevistado Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir Daniel Coimbra Luiz Eduardo 9:00 9:10 25/05/2024 Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo Victor Moreira Firmina Moreira 15:00 15:10 25/05/2024 Identifica\u00e7\u00e3o de Condutor Infrator <p>Fonte: Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Ap\u00f3s preencher o cronograma, \u00e9 necess\u00e1rio justificar a escolha dos entrevistados, verificando se eles se encaixam no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Os entrevistados devem ter semelhan\u00e7a com as personas estabelecidas, pois s\u00e3o o p\u00fablico-alvo. No caso, os participantes listados na tabela 1 est\u00e3o dentro da faixa et\u00e1ria de 20 a 35 anos, conforme o perfil de usu\u00e1rio, o que deve ser refor\u00e7ado no relato dos resultados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o entrevistador deve listar detalhadamente os problemas e dificuldades que o usu\u00e1rio encontrou durante a sess\u00e3o de entrevista. Isso inclui registrar de maneira clara e objetiva cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema ou produto avaliado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O entrevistador deve documentar completamente as sugest\u00f5es e melhorias com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso envolve descrever claramente cada problema encontrado, o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado. Al\u00e9m disso, o entrevistador deve propor solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados, oferecendo ideias para ajustes de design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou altera\u00e7\u00f5es nas funcionalidades.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 essencial capturar o feedback dos usu\u00e1rios durante a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso inclui ouvir atentamente as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar de forma completa e precisa o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o valiosas para compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar pontos fortes e fracos do sistema, e obter insights sobre poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve analisar e interpretar os resultados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso envolve examinar cuidadosamente os dados coletados, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes, e extrair conclus\u00f5es significativas a partir dessas informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante contextualizar os resultados dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Em breve, a grava\u00e7\u00e3o estar\u00e1 dispon\u00edvel.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>O objetivo desta atividade est\u00e1 quase sempre relacionado \u00e0 valida\u00e7\u00e3o com a ajuda de um usu\u00e1rio real. Assim, as mudan\u00e7as sugeridas e outros problemas identificados durante a an\u00e1lise do artefato devem ser considerados para o reprojeto. Contudo, o reprojeto deve manter a base do projeto original, realizando apenas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. A Tabela 2 apresenta um cronograma de reprojeto, a ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista, com hor\u00e1rios flex\u00edveis.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto.</p> Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Filipe Carvalho 15:00 16:00 30/05/2024 Vinicius Vieira 15:00 16:00 30/05/2024 Pedro Miguel 15:00 16:00 30/05/2024 Pedro Sena 15:00 16:00 30/05/2024 Daniel Coimbra 15:00 16:00 30/05/2024 Victor Moreira 15:00 16:00 30/05/2024 <p>Fonte - Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira Daniel Coimbra <code>1.1</code> 22/05/2024 Ajuste da documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira Pedro Miguel <code>1.2</code> 22/05/2024 Ajuste da documenta\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniel Coimbra Vinicius Vieira"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/","title":"Relato do Resultado - Storyboard","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento explicita o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards de cada atividade escolhida pelos integrantes no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#entrevista-solicitar-permissao-internacional-para-dirigir","title":"Entrevista - Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo determinar a discrep\u00e2ncia entre o que um usu\u00e1rio pensa que \u00e9 necess\u00e1rio para realizar a tarefa e os passos empregados no sistema atual.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido foi a entrevista, que \u00e9 um m\u00e9todo investigativo. Seu cronograma planejado se encontra abaixo na Tabela 1.1 e o executado se encontra na Tabela 1.2. J\u00e1 que o entrevistado teve que remarcar a entrevista para o dia seguinte devido a um imprevisto.</p> <p> <p>Tabela 1.1 - Cronograma Planejado da entrevista.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pedro Sena Tiago Brant 11:00 11:10 01/06/2024 Casa do entrevistado <p>Fonte - Pedro Sena</p> <p>Tabela 1.2 - Cronograma Executado da entrevista.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pedro Sena Tiago Brant 10:30 10:38 02/06/2024 Casa do entrevistado <p>Fonte - Pedro Sena</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#selecao-de-participante","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Tiago Brant se encaixa no perfil de usu\u00e1rio por ser homem de 23 anos e possuir CNH.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Tiago n\u00e3o encontrou dificuldades.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Tiago n\u00e3o sugeriu melhorias ao Storyboard.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Achou o storyboard fact\u00edvel.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Respostas do question\u00e1rio:</p> <p>Pedro: A hist\u00f3ria contada pelo storyboard est\u00e1 alinhada com o t\u00edtulo?</p> <p>Tiago: Sim</p> <p>Pedro: O storyboard reflete situa\u00e7\u00f5es reais? </p> <p>Tiago: Sim</p> <p>Pedro: O storyboard cobre os principais passos da tarefa? </p> <p>Tiago: Sim</p> <p>Pedro: As a\u00e7\u00f5es no storyboard s\u00e3o sequenciais, fluidas e l\u00f3gicas?   </p> <p>Tiago: Sim</p> <p>Pedro: O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual clara, com personagens, objetos e cen\u00e1rios identific\u00e1veis?</p> <p>Tiago: Sim</p> <p>Com base nas respostas podemos concluir que o Storyboard da atividade faz sentido para o entrevistado e representa bem uma situa\u00e7\u00e3o real.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<ul> <li> <p>Storyboard \u00e9 completamente plaus\u00edvel para o entrevistado.</p> </li> <li> <p>Menos burocr\u00e1tico que o esperado.</p> </li> </ul> <p> <p><p>Fonte:Pedro Sena.</p></p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#entrevista-emitir-crlv-e","title":"Entrevista - Emitir CRLV-e","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o tem o objetivo de avaliar se o storyboard da tarefa selecionada, realmente condiz com a realidade dos passos de emitir uma CRLV, e se os tais passos s\u00e3o simples e f\u00e1ceis de entender. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista presencial, caracterizada como um m\u00e9todo investigativo. O cronograma planejado est\u00e1 na Tabela 2.1. Contudo, devido a problemas de sa\u00fade do entrevistador e a aus\u00eancia do entrevistado, a entrevista precisou ser remarcada e o entrevistado foi substitu\u00eddo por outro que se encaixa no mesmo perfil de usu\u00e1rio. O cronograma atualizado est\u00e1 na Tabela 2.2.</p> <p> Tabela 2.1 - Cronograma planejado. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Filipe Carvalho Andr\u00e9 Belle 15:00 16:00 28/05/2024 TRF-1 <p>Fonte - Filipe Carvalho. </p> <p> Tabela 2.2 - Cronograma executado. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Filipe Carvalho Gustavo Henrique 15:30 16:00 07/06/2024 TRF-1 <p>Fonte - Filipe Carvalho. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#selecao-de-participante_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Gustavo foi escolhido para a entrevista por ser um motorista que utiliza o site do Detran e por se encaixar no perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas_1","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Durante toda a entrevista, Gustavo n\u00e3o relatou nenhum problema com o storyboard.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o houve qualquer sugest\u00e3o de melhoria por parte do entrevistado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#feedback-do-usuario_1","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio respondeu sim para todas as perguntas feitas, ou seja, a hist\u00f3ria contada pelo storyboard est\u00e1 alinhada com o t\u00edtulo, o storyboard reflete situa\u00e7\u00f5es reais, o storyboard cobre os principais passos da tarefa, as a\u00e7\u00f5es no storyboard s\u00e3o sequenciais, fluidas e l\u00f3gicas, e o storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual clara, com personagens, objetos e cen\u00e1rios identific\u00e1veis, apenas destacou que as imagens s\u00e3o ilustrativas, mas que refletem sim a realidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados_1","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<ul> <li>O Storyboard \u00e9 bem did\u00e1tico, sendo de f\u00e1cil entendimento, e refletindo bem uma situa\u00e7\u00e3o real.</li> <li>N\u00e3o houve qualquer dificuldade do usu\u00e1rio em entender o storyboard e a tarefa proposta, respondendo sim para todas as perguntas</li> </ul> <p> Tabela 2.3 - Respostas das perguntas. ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard est\u00e1 alinhada com o t\u00edtulo? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O 2 O storyboard reflete situa\u00e7\u00f5es reais? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O 3 O storyboard cobre os principais passos da tarefa? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es no storyboard s\u00e3o sequenciais, fluidas e l\u00f3gicas? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual clara, com personagens, objetos e cen\u00e1rios identific\u00e1veis? (X) SIM  (\u2003) N\u00c3O <p>Fonte - Filipe Carvalho </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#entrevista-xxxx","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 11 - Cronograma da entrevista. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#selecao-de-participante_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas_2","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#feedback-do-usuario_2","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_1","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados_2","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p> Tabela 12 - Respostas 6. Perguntas Respostas 1 \u2013 XXXXX ? Sim Fonte - Usu\u00e1rio. <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#entrevista-xxxx_1","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 11 - Cronograma da entrevista. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#selecao-de-participante_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas_3","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#feedback-do-usuario_3","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_2","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados_3","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p> Tabela 12 - Respostas 6. Perguntas Respostas 1 \u2013 XXXXX ? Sim Fonte - Usu\u00e1rio. <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#entrevista-xxxx_2","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 11 - Cronograma da entrevista. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#selecao-de-participante_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas_4","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#feedback-do-usuario_4","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_3","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados_4","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p> Tabela 12 - Respostas 6. Perguntas Respostas 1 \u2013 XXXXX ? Sim Fonte - Usu\u00e1rio. <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#entrevista-xxxx_3","title":"Entrevista - XXXX","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#metodo-de-avaliacao_5","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 11 - Cronograma da entrevista. Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Usu\u00e1rio XXXX HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY Plataforma --- <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#selecao-de-participante_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participante","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas_5","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sugestoes-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#feedback-do-usuario_5","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_4","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#sumario-dos-principais-resultados_5","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p> Tabela 12 - Respostas 6. Perguntas Respostas 1 \u2013 XXXXX ? Sim Fonte - Usu\u00e1rio."},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit</p> <p> Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto. Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Usu\u00e1rio HH:mm HH:mm DD/MM/YYYY <p>Fonte - Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>XXXX.Acessado em DD/MM/AAAA. Dispon\u00edvel em: XXXX.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira --"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de uma avalia\u00e7\u00e3o do storyboard inclui a defini\u00e7\u00e3o de metas, crit\u00e9rios, p\u00fablico-alvo e a cria\u00e7\u00e3o de cronogramas apropriados para revis\u00e3o e itera\u00e7\u00e3o. Uma avalia\u00e7\u00e3o minuciosa do storyboard melhorar\u00e1 a narrativa visual e garantir\u00e1 que o projeto final atinja seus objetivos, conectando-se de maneira eficaz com o p\u00fablico.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#tarefa-1-solicitar-permissao-internacional-para-dirigir","title":"Tarefa 1: Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir","text":"<p>A storyboard da figura 1 busca representar uma situa\u00e7\u00e3o real de uso do sistema do Detran DF para emitir uma Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID). Contexto: Caio \u00e9 um jovem que mora com seu gato e vai viajar para o Canad\u00e1, precisando que algu\u00e9m alimente seu gato em sua aus\u00eancia; vai falar com seu amigo que o lembra de emitir sua PID para poder dirigir no exterior.</p> <p> <p>Figura 1 - Storyboard Solicitar PID</p> <p>Fonte: Pedro Sena (2024).</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#tarefa-2-emissao-de-nada-consta","title":"Tarefa 2: Emiss\u00e3o de nada consta","text":"<p>Na figura 2 abaixo, \u00e9 apresentado o storyboard da tarefa de emiss\u00e3o de nada consta. O usu\u00e1rio acessa a aba de servi\u00e7os, seleciona a op\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de nada consta, preenche o captcha, e clica em \"Emitir nada consta\", ap\u00f3s isso, a p\u00e1gina se atualiza, e o usu\u00e1rio j\u00e1 consegue visualizar o nada consta, assim como imprimi-lo ou envia-lo por e-mail.</p> <p> <p>Figura 2 - Storyboard Emiss\u00e3o de nada consta</p> <p>Fonte: Vinicius Vieira (2024).</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#tarefa-3-alterar-endereco-do-veiculo","title":"Tarefa 3: Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo","text":"<p>Storyboard 3 ilustra a mudan\u00e7a de um novo morador para uma vizinhan\u00e7a, quando ele se d\u00e1 de cara com o vizinho, que o alerta que as correspond\u00eancias do antigo dono da casa est\u00e3o acumulando na caixa de correio. Isso o faz lembrar que ele pr\u00f3prio tem suas pend\u00eancias a resolver; em especial, ele precisa atualizar a informa\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o no cadastro de ve\u00edculo do Detran-DF. Para isso, ele poderia ir at\u00e9 a sede, mas resolveu tentar pela internet, onde achou o Portal Detran-DF e conseguiu realizar a mudan\u00e7a. </p> <p> <p>Figura 3 - Storyboard Alterar Endere\u00e7o</p> <p>Fonte: DanielCoimbra (2024).</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#tarefa-4-emissao-de-crlv","title":"Tarefa 4: Emiss\u00e3o de CRLV","text":"<p>A CRLV, Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo, \u00e9 um documento obrigat\u00f3rio para todos os propriet\u00e1rios de ve\u00edculos no Brasil. Ele serve como prova de que o ve\u00edculo est\u00e1 devidamente registrado e licenciado para circular nas vias p\u00fablicas.</p> <p>Recentemente, foi introduzida a vers\u00e3o digital da CRLV (CRLV-e), que pode ser acessada por meio de aplicativos como o Carteira Digital de Tr\u00e2nsito (CDT) e o Portal Detran-DF. A CRLV-e tem a mesma validade legal que a vers\u00e3o f\u00edsica.</p> <p>Na Figura 4, buscamos representar uma situa\u00e7\u00e3o bastante usual para os motoristas. Mateus \u00e9 um motorista de 35 anos que est\u00e1 no processo de venda do seu carro. Para dar prosseguimento, \u00e9 necess\u00e1rio emitir toda a documenta\u00e7\u00e3o para que seu ve\u00edculo esteja devidamente regularizado e mostrar para o comprador que est\u00e1 tudo OK com o ve\u00edculo, entre estes documentos est\u00e1 a CRLV. Para evitar filas e economizar tempo, optou por fazer o processo de emiss\u00e3o do documento pelo portal do Detran-DF.</p> <p> <p>Figura 4 - Storyboard Emitir CRLV</p> <p>Fonte: Filipe Carvalho <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#tarefa-5-procurar-empresa-cadastrada-para-realizar-renovacao-de-cnh","title":"Tarefa 5: Procurar empresa cadastrada para realizar renova\u00e7\u00e3o de CNH","text":"<p>Storyboard 5 ilustra um caminhoneiro que percebe que sua CNH ir\u00e1 vencer em breve e precisa urgentemente encontrar uma escola que seja confi\u00e1vel para realizar a renova\u00e7\u00e3o de sua CNH  e assim voltar atrabalhar sem preocupa\u00e7\u00f5es em ser multado no tr\u00e2nsito.</p> <p> <p>Figura 5 - Storyboard de Consultar Empresas</p> <p>Fonte: Pedro Miguel (2024).</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#tarefa-6-indicar-condutor-como-real-infrator","title":"Tarefa 6: Indicar condutor como real infrator","text":"<p>O storyboard 6 representa uma situa\u00e7\u00e3o onde um idoso que emprestou o carro para seu filho que acabou recebendo uma multa. O idoso e seu filho ent\u00e3o buscam como transferir a multa para o nome do filho para que ele possa receber os pontos na carteira e pagar a mesma, eles acabam encontrando o site do Portal Detran-DF e fazendo a identifica\u00e7\u00e3o do real infrator.</p> <p> <p>Figura 6 - Storyboard Identifica\u00e7\u00e3o Condutor infrator</p> <p>Fonte: V\u00edctor Moreira (2024).</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira Pedro Sena <code>1.1</code> 17/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Storyboard de solicita\u00e7\u00e3o de PID Pedro Sena Daniel Coimbra <code>1.2</code> 18/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Storyboard de emiss\u00e3o de CRLV Filipe Carvalho Pedro Sena <code>1.3</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Storyboard de alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo Daniel Coimbra Pedro Sena <code>1.4</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Storyboard de Consultar Empresas Pedro Miguel Vinicius Vieira <code>1.5</code> 31/05/2024 Corre\u00e7\u00e3o de Formata\u00e7\u00e3o Pedro Miguel Filipe Carvalho"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 um m\u00e9todo eficaz para avaliar a usabilidade de um design de IHC atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios potenciais. \u00c9 uma abordagem r\u00e1pida e econ\u00f4mica que ajuda a identificar problemas de usabilidade antes de desenvolver uma solu\u00e7\u00e3o execut\u00e1vel. Esse m\u00e9todo \u00e9 especialmente \u00fatil para avaliar solu\u00e7\u00f5es parciais e de baixa a m\u00e9dia fidelidade, permitindo ajustes antes de definir todos os detalhes da interface.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O planejamento ser\u00e1 guiado pelo framework DECIDE, que organiza o processo em etapas claras. A tabela a seguir explica o significado de cada letra do acr\u00f4nimo DECIDE.</p> <p> <p>Tabela 1 - Significados das letras do framework DECIDE.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, identificar problemas de usabilidade nas interfaces, comparar ideias de design e verificar a conformidade com padr\u00f5es estabelecidos. Este documento detalha o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, incluindo metodologia, cronograma, telas a serem criadas e a forma como ser\u00e1 conduzida com os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos objetivos, foram elaboradas perguntas focadas nos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Verificar a conformidade com padr\u00f5es.</li> <li>Comparar ideias e alternativas de design.</li> <li>Identificar problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface.</li> </ul> <p>As perguntas, baseadas no Cap\u00edtulo 11 de Barbosa e Silva (2011, p.266), incluem:</p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de papel permite explorar conceitos de design?</li> <li>Foram sugeridas melhorias para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas preliminares de usabilidade?</li> <li>As ideias principais de design foram identificadas?</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o utilizar\u00e1 m\u00e9todos investigativos adaptados, incluindo entrevistas e observa\u00e7\u00e3o, com base na intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o prot\u00f3tipo. Esse m\u00e9todo \u00e9 flex\u00edvel e permite a coleta de informa\u00e7\u00f5es detalhadas, aprofundando os objetivos dos usu\u00e1rios. As entrevistas ser\u00e3o gravadas e documentadas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Cinco pessoas que se encaixam no perfil de usu\u00e1rio foram convidadas. Recomenda-se ter entre cinco e oito participantes para obter resultados significativos e identificar problemas recorrentes, garantindo uma amostra representativa e insights relevantes.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>As tarefas definidas para os participantes s\u00e3o:</p> <ul> <li>Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH</li> <li>Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir</li> <li>Emiss\u00e3o de CRLV</li> <li>Procurar empresa cadastrada para renova\u00e7\u00e3o de CNH</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#custos","title":"Custos","text":"<p>As entrevistas n\u00e3o devem gerar custos para a equipe ou usu\u00e1rios, utilizando ferramentas como:</p> <ul> <li>Perguntas de avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Tarefas para os participantes.</li> <li>Termo de Consentimento.</li> <li>Teste Piloto.</li> </ul> <p>Os equipamentos necess\u00e1rios incluem dispositivos com acesso \u00e0 internet, aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e um navegador.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Os prazos das entrevistas est\u00e3o documentados na Tabela 2, que apresenta um cronograma detalhado.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Vinicius Vieira Vitor Machado 19/06/2024 14:30-14:45 Asa Sul - SQS 316 <p>Fonte - Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Durante a entrevista, ser\u00e3o exibidas capturas de tela para que o usu\u00e1rio visualize a tarefa comentada pelo entrevistador. Ser\u00e3o analisadas as rea\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio \u00e0s tarefas executadas no prot\u00f3tipo para responder \u00e0s perguntas de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Roteiro","text":"<p>Para a execu\u00e7\u00e3o do roteiro, ser\u00e1 apresentada uma tarefa ao usu\u00e1rio, que dever\u00e1 realiz\u00e1-la conforme as instru\u00e7\u00f5es do entrevistador sobre o prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Em cada entrevista, ser\u00e1 apresentado um termo de consentimento baseado em modelo. A avalia\u00e7\u00e3o prosseguir\u00e1 apenas com o consentimento dos participantes.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o documentados e analisados, considerando o contexto em que foram coletados. A confiabilidade ser\u00e1 avaliada para determinar se podem representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Ser\u00e3o registrados problemas de usabilidade, funcionalidades ausentes e quest\u00f5es de desempenho. As descri\u00e7\u00f5es dos problemas, suas classifica\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es de melhoria, feedback dos usu\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es gerais ser\u00e3o anotadas.</p> <p>Os dados compilados ser\u00e3o apresentados \u00e0 equipe de desenvolvimento para maximizar as informa\u00e7\u00f5es relevantes para a melhoria do projeto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Conforme Barbosa e Silva (2011, p.276), o objetivo do teste-piloto \u00e9 avaliar o planejamento e verificar se a avalia\u00e7\u00e3o gera os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste-piloto como uma sess\u00e3o normal, verificando a clareza dos materiais e instru\u00e7\u00f5es fornecidos.</p> <p>O teste-piloto ser\u00e1 realizado em 10/06/2023 \u00e0s 12:20, com a presen\u00e7a dos integrantes xx e xx.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>O v\u00eddeo do teste-piloto mostra a verifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para realizar as entrevistas e como elas devem ser conduzidas.</p> <p> <p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Pedro Sena</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>De maneira geral o teste piloto correu bem, mas foi percebido que \u00e9 interessante tamb\u00e9m explicar que quando o usu\u00e1rio tentar clicar em alguma funcionalidade que n\u00e3o foi inclu\u00edda no prot\u00f3tipo, que n\u00e3o faz parte do trajeto idealizado. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Estruturado a partir do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Dispon\u00edvel aqui.Acesso em 03 de junho de 2024.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira --"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo planejar a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Nele, ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o do relato.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base na avalia\u00e7\u00e3o de intersujeito descrita por Barbosa e Silva (2011, p.279) e adaptada pela equipe, o planejamento incluir\u00e1:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados</li> <li>Sum\u00e1rio dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o autor do documento dever\u00e1 explicar a raz\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e descrever os objetivos que o grupo pretende alcan\u00e7ar com o prot\u00f3tipo de papel. Isso inclui justificar a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, esclarecer expectativas e metas, e fornecer uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito e contexto da avalia\u00e7\u00e3o. Os objetivos incluem:</p> <ul> <li>Verificar a conformidade com um padr\u00e3o</li> <li>Comparar ideias e alternativas de design</li> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, as seguintes perguntas dever\u00e3o ser respondidas:</p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de papel permitiu explorar conceitos de design?</li> <li>Foram observadas sugest\u00f5es de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas preliminares de usabilidade?</li> <li>As ideias principais de design foram identificadas?</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato deve explicar a metodologia utilizada para a coleta de dados, justificando a escolha e detalhando o processo descrito no planejamento. Deve tamb\u00e9m descrever o ambiente de avalia\u00e7\u00e3o e as ferramentas e equipamentos utilizados. O m\u00e9todo escolhido foi a observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios. A Tabela 1 apresenta o cronograma planejado.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Vinicius Vieira Vitor Machado 19/06/2024 14:30-14:45 Asa Sul - SQS 316 <p>Fonte - Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Ap\u00f3s preencher o cronograma, ser\u00e1 necess\u00e1rio justificar a escolha dos entrevistados, verificando se eles se encaixam no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Os entrevistados devem ser semelhantes \u00e0s personas estabelecidas, sendo o p\u00fablico-alvo desejado para captar os desejos dos usu\u00e1rios do Portal DETRAN-DF.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e Dificuldades Encontradas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o entrevistador deve listar detalhadamente os problemas e dificuldades espec\u00edficos que o usu\u00e1rio encontrou durante a sess\u00e3o de entrevista, registrando de maneira clara e objetiva cada obst\u00e1culo, erro ou desafio enfrentado ao interagir com o sistema ou produto avaliado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O entrevistador deve documentar completamente as sugest\u00f5es de melhorias baseadas nos problemas identificados, descrevendo o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado. Al\u00e9m disso, devem ser propostas solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos Usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 essencial capturar o feedback dos usu\u00e1rios entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas. O entrevistador deve registrar de forma completa e precisa as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios, considerando suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o valiosas para entender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar pontos fortes e fracos do sistema e obter insights sobre poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<p>O entrevistador deve realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o das tarefas, examinando cuidadosamente os dados coletados, identificando padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes, e extraindo conclus\u00f5es significativas. Al\u00e9m disso, deve contextualizar os resultados dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>Os dados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o de cada tarefa ser\u00e3o apresentados de forma resumida e objetiva, contendo uma breve descri\u00e7\u00e3o de se os participantes conseguiram realizar a tarefa com \u00eaxito ou n\u00e3o. A apresenta\u00e7\u00e3o dos dados pode ser feita por meio de uma tabela ou texto. As grava\u00e7\u00f5es devem ser disponibilizadas da seguinte forma:</p> <p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Finalmente, as mudan\u00e7as sugeridas e problemas identificados durante a an\u00e1lise do artefato devem ser considerados para o reprojeto. Este reprojeto deve manter a base do projeto original, realizando apenas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. A Tabela 2 apresenta um cronograma de reprojeto, a ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista, com hor\u00e1rios flex\u00edveis.</p> <p>Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto.</p> Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Nome do Executor 00:00 00:00 DD/MM/YYYY <p>Fonte - Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira --"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/","title":"Relato dos Resultados Emiss\u00e3o Nada Consta - CNH","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo relatar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel da tarefa de Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID).</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base no planejamento, o relato incluir\u00e1:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados</li> <li>Sum\u00e1rio dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta etapa do projeto visa elaborar com mais flexibilidade a viabilidade de novos designs para as tarefas a serem analisadas. Neste caso, foi utilizado o prot\u00f3tipo de papel por ser um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, e, portanto, f\u00e1cil de explorar novas maneiras e alterar as j\u00e1 existentes de realizar uma tarefa, mudando componentes, textos conforme a observa\u00e7\u00e3o e coleta de dados com participantes.</p> <ul> <li>O prot\u00f3tipo de papel permitiu explorar conceitos de design?</li> <li>Foram observadas sugest\u00f5es de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas preliminares de usabilidade?</li> <li>As ideias principais de design foram identificadas?</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A coleta de dados foi feita atrav\u00e9s de uma avalia\u00e7\u00e3o com uma participante que se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, analisando seu uso da interface, opini\u00f5es e respostas dos question\u00e1rios. </p> <p>Foi utilizado tesoura, pap\u00e9is e canetas para a confec\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo, notebook para leitura das perguntas e celulares para a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o foi feita no pr\u00e9dio UED do campus do Gama da Universidade de Bras\u00edlia, um ambiente n\u00e3o controlado, sendo afetado por ventos, conversas externas, pessoas passando e barulho.</p> <p>A Tabela 1 apresenta o cronograma.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Executado.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Vinicius Vieira Victor Machado 19/06/2024 14:30 - 14:45 Asa Sul - Bras\u00edlia <p>Fonte - Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Victor Machado se encaixa no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto por possuir Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH). </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#video-da-entrevista","title":"V\u00eddeo da entrevista","text":"<p>Entrevista - Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH</p> <p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#informacoes-coletadas","title":"Informa\u00e7\u00f5es Coletadas","text":"<ul> <li>Nome: Vitor Machado de Toledo</li> <li>Grau de Experi\u00eancia com Tecnologias: Alto, utiliza diariamente, e j\u00e1 possui experi\u00eancia com o pr\u00f3prio website do DETRAN.</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o Atual: Estudante de Engenharia Automotiva na UNB.</li> <li>Carteira de Motorista: [x] Sim [ ] N\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#perguntas-de-feedback","title":"Perguntas de Feedback","text":"<p>1. Algum componente te deixou confuso sobre o que ele fazia? </p> <ul> <li>O an\u00fancio grande na parte de baixo da p\u00e1gina inicial contendo os \"nossos servi\u00e7os mais acessados\" poderia ser clic\u00e1vel, facilitando a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para esses servi\u00e7os.</li> <li>A navega\u00e7\u00e3o para emiss\u00e3o de \"Nada Consta\" n\u00e3o \u00e9 intuitiva, pois fica dentro da op\u00e7\u00e3o \"Consulta CNH\" no dropdown de CNH, o que n\u00e3o deixa claro que \u00e9 ali onde se emite o documento.</li> <li>A impossibilidade de clicar em algumas op\u00e7\u00f5es sem estar logado dificulta a experi\u00eancia. Sugest\u00e3o para permitir que o usu\u00e1rio clique e, ao chegar na p\u00e1gina que n\u00e3o pode ser acessada sem login, ser redirecionado para o login.</li> </ul> <p>2. Teve alguma informa\u00e7\u00e3o faltando?</p> <ul> <li>N\u00e3o houve informa\u00e7\u00f5es faltantes. As dificuldades foram relativas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e usabilidade.</li> </ul> <p>3. Sugere alguma mudan\u00e7a no trajeto?</p> <ul> <li>Melhorar a navega\u00e7\u00e3o para que os an\u00fancios de servi\u00e7os mais acessados sejam clic\u00e1veis.</li> <li>Tornar mais intuitiva a localiza\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de \"Nada Consta\", talvez com um link direto no menu principal ou uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.</li> <li>Permitir que o usu\u00e1rio navegue at\u00e9 a p\u00e1gina desejada e, se necess\u00e1rio, ser redirecionado para o login ao tentar acessar funcionalidades restritas.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#analise-e-conclusao-dos-resultados-da-entrevista","title":"An\u00e1lise e Conclus\u00e3o dos Resultados da Entrevista","text":"<p>A entrevista com Vitor Machado de Toledo, um usu\u00e1rio experiente em tecnologias e familiarizado com o website do DETRAN-DF, forneceu insights valiosos sobre a usabilidade e navega\u00e7\u00e3o do portal. </p> <p>Principais Pontos de Melhoria Identificados:</p> <p>1. Navega\u00e7\u00e3o Intuitiva:</p> <ul> <li>A emiss\u00e3o do documento \"Nada Consta\" est\u00e1 escondida sob \"Consulta CNH\", o que n\u00e3o \u00e9 intuitivo. Isso pode confundir usu\u00e1rios que buscam diretamente a emiss\u00e3o do documento. Uma solu\u00e7\u00e3o seria criar um link direto ou uma se\u00e7\u00e3o dedicada no menu principal para a emiss\u00e3o de documentos.</li> </ul> <p>2. Elementos Clic\u00e1veis:</p> <ul> <li>O an\u00fancio dos \"servi\u00e7os mais acessados\" deve ser clic\u00e1vel para facilitar a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio diretamente para esses servi\u00e7os.</li> </ul> <p>3. Acesso e Login:</p> <ul> <li>O sistema atual impede que usu\u00e1rios naveguem at\u00e9 certas p\u00e1ginas sem estarem logados, o que quebra a experi\u00eancia de uso. Permitir que os usu\u00e1rios naveguem e sejam redirecionados ao login ao tentar acessar uma funcionalidade restrita pode melhorar significativamente a experi\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o:","text":"<p>As sugest\u00f5es fornecidas por Vitor indicam que, embora o sistema atual esteja funcional, h\u00e1 \u00e1reas claras de melhoria que podem tornar a navega\u00e7\u00e3o mais intuitiva e eficiente para os usu\u00e1rios. Implementar essas sugest\u00f5es pode melhorar significativamente a usabilidade do portal, tornando-o mais acess\u00edvel e f\u00e1cil de usar, especialmente para a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas como a emiss\u00e3o do documento \"Nada Consta\".</p> <p>Estas mudan\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 ajudar\u00e3o na navega\u00e7\u00e3o intuitiva mas tamb\u00e9m melhorar\u00e3o a satisfa\u00e7\u00e3o geral dos usu\u00e1rios ao interagirem com o portal do DETRAN-DF.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Finalmente, as mudan\u00e7as sugeridas e problemas identificados durante a an\u00e1lise do artefato devem ser considerados para o reprojeto. Este reprojeto deve manter a base do projeto original, realizando apenas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. A tabela 2 apresenta um cronograma de reprojeto, a ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista, com hor\u00e1rios flex\u00edveis.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#tabela-2-cronograma-de-reprojeto","title":"Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto.","text":"Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Vinicius Vieira 19:00 19:30 25/06/2024 <p>Fonte - Vinicius Vieira.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emissao-nada-consta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira --"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/","title":"Emitir CRLV-e","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#entrevista-emissao-de-crlv-e","title":"Entrevista - Emiss\u00e3o de CRLV-e","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o foi analisar minuciosamente o prot\u00f3tipo de papel desenvolvido pelo nosso grupo, assegurando que ele estivesse alinhado com os padr\u00f5es preestabelecidos e que atendesse \u00e0s expectativas do projeto. Este processo de avalia\u00e7\u00e3o foi essencial para validar a conformidade do prot\u00f3tipo com os requisitos de design e usabilidade, al\u00e9m de nos fornecer uma base s\u00f3lida para a evolu\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p>Um dos principais objetivos foi verificar a conformidade do prot\u00f3tipo com os padr\u00f5es estabelecidos. Durante a avalia\u00e7\u00e3o, observamos que os elementos de design e funcionalidade, em sua maioria, estavam em conformidade com os crit\u00e9rios definidos, garantindo que o prot\u00f3tipo respeitasse as normas e diretrizes aplic\u00e1veis.</p> <p>Al\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o permitiu comparar diferentes ideias e alternativas de design. O processo de itera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo de papel nos possibilitou visualizar, de maneira clara e tang\u00edvel, as diversas op\u00e7\u00f5es de design consideradas.</p> <p>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface foi outro objetivo crucial da nossa avalia\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s de testes e feedback dos usu\u00e1rios, conseguimos detectar pontos de melhoria e obst\u00e1culos na intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Estes insights foram fundamentais para refinar e aprimorar o design, garantindo uma interface intuitiva e uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais fluida e agrad\u00e1vel.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#perguntas-a-serem-respondidas","title":"Perguntas a serem respondidas","text":"<ul> <li> <p>O prot\u00f3tipo de papel permitiu explorar conceitos de design? Num geral, baseando-se em partes no design original do site, procuramos n\u00e3o fugir muito da proposta original, mas foram observadas sim partes que poderiam ser melhor trabalhadas.</p> </li> <li> <p>Foram observadas sugest\u00f5es de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? De acordo com o feedback logo abaixo, n\u00e3o foram sugeridas melhorias, por\u00e9m, ao todo no projeto, elas n\u00e3o poderiam deixar de ser observadas e est\u00e3o sendo estudadas para serem aplicadas da mehlor forma no projeto.</p> </li> <li> <p>Foi poss\u00edvel identificar problemas preliminares de usabilidade? N\u00e3o foram identificados problemas de usabilidade.</p> </li> <li> <p>As ideias principais de design foram identificadas? Sim, adotando um design mais minimalista, \u00e0 princ\u00edpio.</p> </li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, adotamos m\u00e9todos investigativos adaptados, com \u00eanfase em entrevistas e observa\u00e7\u00e3o direta. Este m\u00e9todo flex\u00edvel nos permitir\u00e1 coletar informa\u00e7\u00f5es detalhadas e aprofundadas, diretamente relacionadas aos objetivos e experi\u00eancias dos usu\u00e1rios ao interagir com o prot\u00f3tipo.</p> <p>As entrevistas ser\u00e3o a espinha dorsal do nosso processo de avalia\u00e7\u00e3o. Elas ser\u00e3o conduzidas de forma estruturada, com um conjunto de perguntas predefinidas, mas tamb\u00e9m permitir\u00e3o flexibilidade para explorar \u00e1reas de interesse emergentes durante a conversa. Cada usu\u00e1rio ser\u00e1 convidado a interagir com o prot\u00f3tipo de papel, enquanto o entrevistador far\u00e1 perguntas para compreender suas impress\u00f5es, desafios e sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Escolhemos este usu\u00e1rio para a entrevista porque ele se encaixa perfeitamente na persona estabelecida para esta tarefa. Suas caracter\u00edsticas e comportamento refletem precisamente o perfil do nosso p\u00fablico-alvo, garantindo que os insights obtidos ser\u00e3o relevantes e valiosos para o desenvolvimento do nosso prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#problemas-e-dificuldades-enfrentadas","title":"Problemas e dificuldades enfrentadas","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou nenhum problema e dificuldade durante o manuseio do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de melhoria","text":"<p>O entrevistado n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#feedback-do-usuario","title":"Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O feedback do usu\u00e1rio foi extremamente positivo. Ele achou a interface intuitiva e f\u00e1cil de navegar. Durante a intera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o houve momentos de confus\u00e3o e todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias estavam prontamente dispon\u00edveis. As sugest\u00f5es oferecidas foram construtivas e validadas pela sua experi\u00eancia fluida com o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi conduzida utilizando m\u00e9todos investigativos adaptados, incluindo entrevistas detalhadas e observa\u00e7\u00e3o direta dos usu\u00e1rios. Este m\u00e9todo flex\u00edvel nos permitiu coletar informa\u00e7\u00f5es detalhadas e aprofundadas sobre as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com o prot\u00f3tipo.</p> <p>Para garantir a relev\u00e2ncia dos insights, selecionamos cuidadosamente os participantes das entrevistas, assegurando que eles se encaixassem na persona estabelecida para esta tarefa. A escolha do usu\u00e1rio foi justificada por suas caracter\u00edsticas e comportamentos que refletem fielmente o perfil do nosso p\u00fablico-alvo.</p> <p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, as entrevistas foram conduzidas de forma estruturada, mas com flexibilidade para explorar \u00e1reas emergentes de interesse. Os participantes interagiram com o prot\u00f3tipo enquanto expressavam suas impress\u00f5es e sugest\u00f5es em tempo real. Todas as entrevistas foram gravadas e documentadas minuciosamente, complementadas pela observa\u00e7\u00e3o direta, que ajudou a identificar problemas de usabilidade n\u00e3o verbalizados.</p> <p>O feedback dos usu\u00e1rios foi extremamente positivo. Eles acharam a interface intuitiva e f\u00e1cil de navegar, sem momentos de confus\u00e3o ou falta de informa\u00e7\u00f5es. As sugest\u00f5es oferecidas foram construtivas e validadas pela experi\u00eancia fluida com o prot\u00f3tipo.</p> <p>Em s\u00edntese, os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o foram atingidos com sucesso. Verificamos a conformidade do prot\u00f3tipo com os padr\u00f5es estabelecidos, comparamos diferentes ideias e alternativas de design, e identificamos e abordamos problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface. Os insights obtidos proporcionaram uma base s\u00f3lida para refinar o prot\u00f3tipo e avan\u00e7ar para as pr\u00f3ximas etapas do desenvolvimento do produto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#sumario-dos-principais-resultados_1","title":"Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p> Aspecto Avaliado Descri\u00e7\u00e3o Resultado M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas detalhadas e observa\u00e7\u00e3o direta para coletar informa\u00e7\u00f5es. M\u00e9todos flex\u00edveis e adapt\u00e1veis permitiram coleta de dados aprofundada e relevante. Escolha dos Usu\u00e1rios Sele\u00e7\u00e3o de participantes que se encaixam na persona estabelecida para a tarefa. Participantes refletiram fielmente o perfil do p\u00fablico-alvo, garantindo a relev\u00e2ncia dos insights. Condu\u00e7\u00e3o das Entrevistas Estrutura pr\u00e9-definida com flexibilidade para explorar \u00e1reas emergentes durante a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Entrevistas detalhadas e gravadas, fornecendo dados ricos e completos. Feedback dos Usu\u00e1rios Coleta de impress\u00f5es, desafios e sugest\u00f5es de melhoria durante a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Feedback extremamente positivo: interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar, sem confus\u00e3o ou falta de informa\u00e7\u00f5es. Identifica\u00e7\u00e3o de Problemas Observa\u00e7\u00e3o direta dos usu\u00e1rios para detectar problemas de usabilidade n\u00e3o verbalizados. Problemas identificados e abordados de forma eficaz, contribuindo para refinamento do prot\u00f3tipo. Verifica\u00e7\u00e3o de Conformidade An\u00e1lise da conformidade do prot\u00f3tipo com os padr\u00f5es estabelecidos. Prot\u00f3tipo alinhado com os crit\u00e9rios definidos, garantindo qualidade e consist\u00eancia. Compara\u00e7\u00e3o de Alternativas de Design Visualiza\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de diferentes op\u00e7\u00f5es de design para determinar as mais eficazes. Solu\u00e7\u00f5es mais eficazes foram identificadas e selecionadas, melhorando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Objetivos Atingidos Verifica\u00e7\u00e3o da conformidade, compara\u00e7\u00e3o de ideias, e identifica\u00e7\u00e3o de problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface. Todos os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o foram atingidos com sucesso, proporcionando uma base s\u00f3lida para as pr\u00f3ximas etapas. <p>Fonte - Filipe Carvalho. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Com base nos resultados positivos da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, planejamos a pr\u00f3xima fase do reprojeto focando em aprimoramentos espec\u00edficos. As sugest\u00f5es e feedbacks dos usu\u00e1rios ser\u00e3o incorporados para refinar a interface, garantindo uma experi\u00eancia ainda mais intuitiva e eficiente. O cronograma ficou assim:</p> <p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#planejamento-do-reprojeto","title":"Planejamento do Reprojeto","text":"Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Filipe Carvalho 16:00 20:00 21/06/2002 <p>Fonte - Filipe Carvalho . </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#video-da-entrevista","title":"V\u00eddeo da entrevista","text":"<p>Entrevista - Emiss\u00e3o de CRLV-e</p> <p> <p></p> <p><p>Fonte: Filipe Carvalho.</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#informacoes-coletadas","title":"Informa\u00e7\u00f5es Coletadas","text":"<ul> <li>Nome: Andr\u00e9 Belle Menezes</li> <li>Grau de Experi\u00eancia com Tecnologias: Alto, utiliza diariamente, e j\u00e1 possui experi\u00eancia com o pr\u00f3prio website do DETRAN.</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o Atual: Analista de Sistemas do TRF-1.</li> <li>Carteira de Motorista: [x] Sim [ ] N\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#perguntas-de-feedback","title":"Perguntas de Feedback","text":"<ol> <li>Algum componente te deixou confuso sobre o que ele fazia?</li> <li> <p>O entrevistado n\u00e3o achou que os componentes estavam confusos, apenas apontou para o fato de que o sistema j\u00e1 possu\u00eda os dados, mas conforme informado, o teste se tratava sobre a tarefa em si.</p> </li> <li> <p>Teve alguma informa\u00e7\u00e3o faltando?</p> </li> <li> <p>N\u00e3o houve informa\u00e7\u00f5es faltantes. Apontou que tamb\u00e9m \u00e9 melhor que sejam o m\u00ednimo de opera\u00e7\u00f5es poss\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Sugere alguma mudan\u00e7a no trajeto?</p> </li> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o sugeriu nenhuma mudan\u00e7a no trajeto, ficando tudo muito claro.</li> </ol>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/emitir-crlv/#analise-e-conclusao-dos-resultados-da-entrevista","title":"An\u00e1lise e Conclus\u00e3o dos Resultados da Entrevista","text":"<p>A entrevista com Andr\u00e9 Belle Menezes, um usu\u00e1rio experiente em tecnologias e familiarizado com o website do DETRAN-DF, forneceu uma conclus\u00e3o valiosa para o andamento do projeto.</p> <p>Conclus\u00e3o: As observa\u00e7\u00f5es feitas por Andr\u00e9 mostram que, o sistema se encontra bem intuitivo e f\u00e1cil de usar, apontando apenas para o login da p\u00e1gina. Contudo, conforme as demais avalia\u00e7\u00f5es dos outros integrantes do grupo, iremos realizar mudan\u00e7as para deixar essa sequ\u00eancia de passos ainda melhor.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 19/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Filipe Carvalho 1.1 19/06/2024 Sintetiza\u00e7\u00e3o de alguns dados Filipe Carvalho"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/","title":"Relato dos Resultados Solicitar PID - Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo relatar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel da tarefa de Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID).</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base no planejamento, o relato incluir\u00e1:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados</li> <li>Sum\u00e1rio dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta etapa do projeto visa elaborar com mais flexibilidade a viabilidade de novos designs para as tarefas a serem analisadas. Neste caso, foi utilizado o prot\u00f3tipo de papel por ser um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, e, portanto, f\u00e1cil de explorar novas maneiras e alterar as j\u00e1 existentes de realizar uma tarefa, mudando componentes, textos conforme a observa\u00e7\u00e3o e coleta de dados com participantes.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A coleta de dados foi feita atrav\u00e9s de uma avalia\u00e7\u00e3o com uma participante que se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, analisando seu uso da interface, opini\u00f5es e respostas dos question\u00e1rios. </p> <p>Foi utilizado tesoura, pap\u00e9is e canetas para a confec\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo, notebook para leitura das perguntas e celulares para a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o foi feita no pr\u00e9dio UED do campus do Gama da Universidade de Bras\u00edlia, um ambiente n\u00e3o controlado, sendo afetado por ventos, conversas externas, pessoas passando e barulho.</p> <p>A Tabela 1 apresenta o cronograma.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Pedro Sena Luana de Lima 19/06/2024 10:30 - 10:40 FGA - UED <p>Fonte - Pedro Sena.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Luana Lima se encaixa no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto por possuir Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH). </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#questionario-pre-entrevista","title":"Question\u00e1rio pr\u00e9-entrevista","text":"<ul> <li>Nome: Luana</li> <li>Grau de Experi\u00eancia com Tecnologias: M\u00e9dio</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o Atual: Estudante.</li> <li>Carteira de Motorista: [x] Sim [ ] N\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e Dificuldades Encontradas","text":"<p>N\u00e3o houveram problemas ou dificuldades, a tarefa foi realizada de forma muito assertiva.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Adicionar uma informa\u00e7\u00e3o a respeito de como ser\u00e1 feito o pagamento para emiss\u00e3o da PID antes da tela de pagamento do boleto em si.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#feedback-da-participante","title":"Feedback da Participante","text":"<p>De forma geral, a participante n\u00e3o encontrou dificuldades para executar a tarefa, e a considerou f\u00e1cil. Apenas sugeriu melhorias descritas no t\u00f3pico acima.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<p>O procedimento foi muito produtivo e esclareceu algumas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta tarefa. Tamb\u00e9m foram feitas algumas perguntas \u00e0 participante para entender melhor a sua experi\u00eancia:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#questionario-pos-teste","title":"Question\u00e1rio p\u00f3s-teste","text":"<ol> <li> <p>Algum componente te deixou confuso sobre o que ele fazia?     S\u00f3 na hora do pagamento que n\u00e3o tem mais uma op\u00e7\u00e3o para pagar </p> </li> <li> <p>Teve alguma informa\u00e7\u00e3o faltando?     N\u00e3o, acredito que foi bem f\u00e1cil e bem r\u00e1pido.</p> </li> <li> <p>Sugere alguma mudan\u00e7a no trajeto?     Apenas a quest\u00e3o do pagamento</p> </li> </ol>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#sumario-dos-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos resultados","text":"<p>A participante foi r\u00e1pida e assertiva em realizar a tarefa proposta. Apenas sentiu falta de um pouco mais de informa\u00e7\u00e3o no momento do pagamento.</p> <ul> <li> <p>O prot\u00f3tipo de papel permitiu explorar conceitos de design?     Sim, ele cumpriu bem seu papel de idealizar a estrutura da tarefa de um jeito interativo.</p> </li> <li> <p>Foram observadas sugest\u00f5es de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?     Sim, a adi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o de forma de pagamento.</p> </li> <li> <p>Foi poss\u00edvel identificar problemas preliminares de usabilidade?     Problemas, a princ\u00edpio, n\u00e3o. Mas melhorias sim.</p> </li> <li> <p>As ideias principais de design foram identificadas?     Sim.</p> </li> </ul> <p>O v\u00eddeo 1 \u00e9 a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com a participante.</p> <p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#video-1","title":"Video 1","text":"<p>Fonte: Pedro Sena</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Finalmente, as mudan\u00e7as sugeridas e problemas identificados durante a an\u00e1lise do artefato devem ser considerados para o reprojeto. Este reprojeto deve manter a base do projeto original, realizando apenas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. A tabela 2 apresenta um cronograma de reprojeto, a ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista, com hor\u00e1rios flex\u00edveis.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#tabela-2-cronograma-de-reprojeto","title":"Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto.","text":"Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Pedro Sena 19:00 19:30 19/06/2024 <p>Fonte - Pedro Sena.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/relato-resultados-pp/solicitar-pid/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pedro Sena --"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa crucial para garantir que o processo de desenvolvimento produza um sistema de alta qualidade. Com isso em mente, este artefato tem como objetivo planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Para tanto, ser\u00e3o realizadas entrevistas com usu\u00e1rios reais do produto, baseando-se no perfil de usu\u00e1rio, permitindo uma avalia\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de suas perspectivas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para este planejamento, ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE, onde cada letra representa uma etapa do processo. A tabela 1 a seguir descreve o significado de cada letra.</p> <p> <p>Tabela 1 - Letras da palavra DECIDE e seus significados.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 testar e obter feedback sobre a usabilidade, funcionalidade e apar\u00eancia visual de um prot\u00f3tipo que se aproxima bastante da vers\u00e3o final do produto ou servi\u00e7o. Essa avalia\u00e7\u00e3o visa identificar problemas, avaliar a efic\u00e1cia do design e da interface, al\u00e9m de realizar ajustes antes da implementa\u00e7\u00e3o completa.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Baseado no objetivo da avalia\u00e7\u00e3o, foram preparadas perguntas focadas nos seguintes t\u00f3picos: - Verificar a conformidade com um padr\u00e3o; - Comparar ideias e alternativas de design; - Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface.</p> <p>As perguntas selecionadas para essa avalia\u00e7\u00e3o, baseadas no Cap\u00edtulo 11 do livro de Barbosa e Silva (2011, p.266), s\u00e3o as seguintes:</p> <ul> <li>A interface segue o padr\u00e3o do sistema operacional?</li> <li>Foi poss\u00edvel testar a intera\u00e7\u00e3o e a facilidade de uso do prot\u00f3tipo para identificar problemas de usabilidade?</li> <li>Foi poss\u00edvel avaliar a apar\u00eancia e o estilo visual do prot\u00f3tipo, garantindo que ele atenda \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios, transmita a identidade da marca e seja esteticamente agrad\u00e1vel?</li> <li>Foi poss\u00edvel verificar se todas as funcionalidades planejadas est\u00e3o presentes e funcionam corretamente?</li> <li>Foi poss\u00edvel obter opini\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar quaisquer problemas, erros ou \u00e1reas que precisam de ajustes no prot\u00f3tipo antes da implementa\u00e7\u00e3o final?</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a cria\u00e7\u00e3o do artefato a seguir, utilizaremos o teste de usabilidade, um m\u00e9todo aplicado na ergonomia e na intera\u00e7\u00e3o humano-computador para avaliar e testar a usabilidade de produtos e sistemas, observando os usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o<sup>2</sup>. Conforme definido na literatura de Barbosa e Silva, os testes de usabilidade devem seguir as metas de usabilidade estabelecidas para o projeto, a fim de avaliar se o sistema as atingiu.</p> <p>A escolha deste m\u00e9todo se deve ao fato de permitir a coleta de muitas informa\u00e7\u00f5es e ser flex\u00edvel, permitindo aprofundar ainda mais os objetivos a serem alcan\u00e7ados pelos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, essas entrevistas devem ser rigorosamente gravadas e documentadas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Os participantes foram selecionados com base no artefato Perfil de Usu\u00e1rio. Embora haja algumas diverg\u00eancias quanto ao n\u00famero exato de participantes, este n\u00famero varia entre 3 e 10. Segundo Krug, com tr\u00eas ou quatro participantes a maioria dos problemas \u00e9 detectada<sup>2</sup>. Portanto, para os testes de usabilidade, ser\u00e3o selecionados 3 participantes.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na atividade de prepara\u00e7\u00e3o, s\u00e3o realizadas as atividades comuns aos m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Efetuar o login</li> <li>Navegar pela aba s\u00faperior de op\u00e7\u00f5es e drop-down</li> </ul> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#script","title":"Script","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas o entrevistador passar\u00e1 um script ao participante com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Op\u00e7\u00f5es que ele deve selecionar para emitir o nada consta da CNH, solicitar permiss\u00e3o internacional para dirigir, indicar condutor como real infrator e emitir o CRLV de seu ve\u00edculo</li> </ul> <p>Tamb\u00e9m ser\u00e1 solicitado que a cada a\u00e7\u00e3o ele narre o que est\u00e1 fazendo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#emissao-de-nada-consta","title":"Emiss\u00e3o de nada consta","text":"<p>Essa tarefa tem o intuito do participante realizar a emiss\u00e3o de um documento que comprove que n\u00e3o h\u00e1 pend\u00eancias em sua CNH.</p> <p>O objetivo da tarefa consiste em verificar se o participante consegue emitir o documento \"Nada Consta\" sem problemas.</p> <p>Nessa tarefa, o participante dever\u00e1 acessar o site do DETRAN-DF, realizar o login, selecionar a funcionalidade \"Emiss\u00e3o de Nada Consta\" e emitir o documento. Durante a execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante ser\u00e1 observado e cada a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 computada em busca de identificar os problemas. Depois ser\u00e3o realizadas algumas perguntas relacionadas a um feedback da tarefa realizada, apresentadas mais abaixo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#solicitar-permissao-internacional-para-dirigir-pid","title":"Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir (PID)","text":"<p>Essa tarefa tem o intuito do participante solicitar uma Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir.</p> <p>O objetivo dessa tarefa consiste em determinar se o participante consegue solicitar a PID seguindo os passos apresentados.</p> <p>Para execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante dever\u00e1 acessar o site do DETRAN-DF, se informar sobre os requisitos e instru\u00e7\u00f5es, escolher a forma de recebimento da PID, consentir os termos do pagamento e realizar o pagamento. Durante a execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante ser\u00e1 observado e cada a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 computada em busca de identificar os problemas. Depois ser\u00e3o realizadas algumas perguntas relacionadas a um feedback da tarefa realizada, apresentadas mais abaixo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#indicar-condutor-como-real-infrator","title":"Indicar condutor como real infrator","text":"<p>Essa tarefa tem o intuito do participante identificar um condutor que cometeu infra\u00e7\u00f5es em seu ve\u00edculo.</p> <p>O objetivo da tarefa consiste em verificar se o participante consegue realizar a indica\u00e7\u00e3o do real infrator sem problemas.</p> <p>Nessa tarefa, o participante dever\u00e1 selecionar o ve\u00edculo, escolher a infra\u00e7\u00e3o, indicar o real infrator e confirmar a indica\u00e7\u00e3o. Durante a execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante ser\u00e1 observado e cada a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 computada em busca de identificar os problemas. Depois ser\u00e3o realizadas algumas perguntas relacionadas a um feedback da tarefa realizada, apresentadas mais abaixo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#emissao-de-crlv","title":"Emiss\u00e3o de CRLV","text":"<p>Essa tarefa tem o intuito do participante realizar a emiss\u00e3o do Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo (CRLV).</p> <p>O objetivo dessa tarefa consiste em determinar se o participante consegue emitir o CRLV seguindo os passos apresentados.</p> <p>Para execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante dever\u00e1 acessar a barra de servi\u00e7os, selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Emitir CRLV-e\", fazer login, selecionar o ve\u00edculo e fazer o download do documento. Durante a execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante ser\u00e1 observado e cada a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 computada em busca de identificar os problemas. Depois ser\u00e3o realizadas algumas perguntas relacionadas a um feedback da tarefa realizada, apresentadas mais abaixo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#custos","title":"Custos","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas n\u00e3o pode gerar custos a equipe e ao usu\u00e1rio, portanto, elas dever\u00e3o ser feitas utilizando as seguintes ferramentas:</p> <ul> <li>Perguntas para serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Tarefas para os participantes executarem</li> <li>Script</li> <li>Perguntas para serem respondidas na entrevista;</li> <li>Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade;</li> <li>Figma: ferramenta para cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta;</li> <li>Termo de Consentimento;</li> <li>Teste Piloto.</li> </ul> <p>Vale resaltar que os equipamentos necess\u00e1rios ser\u00e3o quaisquer dispositivos com acesso a internet, aos aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e a um navegador de internet que os envolvidos possu\u00edrem.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o aos prazos, as entrevistas est\u00e3o documentadas na tabela 2, sendo apresentado um cronograma com seus t\u00f3picos e logo abaixo a tabela 2 com as entrevistas:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Local e data que ocorreu a entrevista.</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma prov\u00e1vel da Avalia\u00e7\u00e3o.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Vinicius Vieira Vitor Machado 23/06/2024 14:30-14:45 Asa Sul - SQS 316 Pedro Sena Suzane Duarte 02/07/2024 10:20-10:30 FGA - UED Filipe Carvalho Maciel Romualdo 27/06/2024 14:30-15:30 FGA - UED <p>Fonte - Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Na entrevista estar\u00e3o dispon\u00edveis capturas de tela para que o usu\u00e1rio possa ver a tarefa da qual o entrevistador estar\u00e1 comentando e a tabela com o seu fluxo. A tabela 3 a seguir mostra o roteiro de perguntas a serem realizadas aos usu\u00e1rios ap\u00f3s o termino da avalia\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as as perguntas da tabela 4 tem como objetivo guiar os avaliadores com rela\u00e7\u00e3o aos principais pontos a serem levados em considera\u00e7\u00e3o. Essas perguntas foram baseadas nas perguntas a serem repondidas na avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Perguntas ao usu\u00e1rio.</p> ID Enunciado Resposta Justificativa 1 Qual \u00e9 o seu nome? Discursiva Todos 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Discursiva Todos 3 Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o atual? Discursiva Todos 4 Voc\u00ea tem carteira de motorista? [  ] Sim  [  ] N\u00e3o Todos 5 Algum componente te deixou confuso sobre o que ele fazia? Discursiva Todos 6 Teve alguma informa\u00e7\u00e3o faltando? Discursiva Todos 7 Sugere alguma mudan\u00e7a no trajeto? Discursiva Todos <p>Fonte Vinicius Vieira.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Diretriz.</p> ID Enunciado Resposta 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema Fechada 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Aberta 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Fechada 4 Onde esses problemas se manifestam? Com que frequ\u00eancia tendem a ocorrer? Qual \u00e9 a gravidade desses problemas? Aberta 5 Quais barreiras o usu\u00e1rio encontrou ao atingir seus objetivos? Aberta 6 Quantas vezes os usu\u00e1rios consultaram a ajuda on-line ou o manual de usu\u00e1rio? Aberta <p>Fonte Vinicius Vieira.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":"<p>O entrevistador precisa instigar o usu\u00e1rio a explicitar suas ideias, de maneira verbal ou ilustrativa, em caso de discord\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, toda altera\u00e7\u00e3o proposta pelo usu\u00e1rio precisa ser anotada pelo entrevistador e, posteriormente, avaliada em conjunto para ser validada junto ao usu\u00e1rio ao final da atividade.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Em cada entrevista ser\u00e1 apresentado a eles um termo de consentimento baseado no seguinte modelo, e a avalia\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 somente caso haja o consentimento destes.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o documentados e tratados, levando em conta o contexto em que eles foram produzidos, julgando se possuem alto grau de confiabilidade e que podem ser generalizados para representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>O que envolve registrar os problemas, dificuldades durante a intera\u00e7\u00e3o, podem envolver quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o anotadas as descri\u00e7\u00f5es dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhoria, captar o feedback do usu\u00e1rio e ao fim da entrevistas documentar as observa\u00e7\u00f5es gerais a serem feitas a cerca da entrevista realizada.</p> <p>Realizada a etapa anteriormente mencionada, os dados ser\u00e3o apresentados ao time de desenvolvimento, procurando com isso obter o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o relevante para o desenvolvimento do projeto.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.276) o objetivo desse teste \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, tal como planejada, produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste-piloto como se fosse uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o. Dessa forma, ele tem oportunidade de verificar se a linguagem nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos \u00e9 clara e objetiva, e se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para orientar o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>Ap\u00f3s realizar o teste piloto deve ser postado abaixo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Teste de Usabilidade (Objetivos, Planejamento, N\u00famero de Participantes, Especifica\u00e7\u00e3o das tarefas e cen\u00e1rios e Relato)</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Vinicius Vieira Pedro Sena <code>1.1</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o entrevista Pedro Pedro Sena"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de um relat\u00f3rio visa estruturar antecipadamente um modelo de documento que descreve os resultados e conclus\u00f5es de uma avalia\u00e7\u00e3o. Isso assegura que todas as informa\u00e7\u00f5es importantes sejam abordadas de maneira clara e organizada, facilitando a compreens\u00e3o dos dados coletados e dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Portanto, espera-se que este relat\u00f3rio siga o que foi estabelecido no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, com quaisquer diverg\u00eancias sendo documentadas e justificadas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Baseando-se nos t\u00f3picos relatados, al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o intersujeito descrita por Barbosa e Silva (2011, p.279) e adaptando-os para o documento a ser desenvolvido pela equipe, os t\u00f3picos a serem inclu\u00eddos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios</li> <li>Sum\u00e1rios dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse t\u00f3pico, o avaliador dever\u00e1 explicar quais foram os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o realizada, detalhando as expectativas e os prop\u00f3sitos. Tamb\u00e9m deve ficar claro se esses objetivos foram atingidos, seja neste ponto ou nos t\u00f3picos subsequentes.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato deve conter uma explica\u00e7\u00e3o detalhada da metodologia utilizada para a coleta dos dados, que ser\u00e1 por meio de entrevistas presenciais com observa\u00e7\u00e3o. Essa explica\u00e7\u00e3o deve incluir os motivos que levaram \u00e0 escolha dessa metodologia, se ela \u00e9 uma modifica\u00e7\u00e3o de uma metodologia j\u00e1 consolidada na literatura, se est\u00e1 de acordo com o que foi descrito no planejamento e como a avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida.</p> <p>Al\u00e9m disso, deve-se incluir uma descri\u00e7\u00e3o do ambiente de avalia\u00e7\u00e3o, especificando quais ferramentas e equipamentos foram utilizados. O m\u00e9todo escolhido foi o de observa\u00e7\u00e3o e entrevista com os usu\u00e1rios, portanto, o modelo segue essa abordagem. O entrevistador deve seguir o seguinte cronograma para as entrevistas, e o padr\u00e3o ser\u00e1 utilizado por todos os entrevistadores em seus relatos para manter um documento harm\u00f4nico e conciso. Contudo, cada relato de entrevista deve apresentar uma tabela contendo apenas as entrevistas relacionadas \u00e0 an\u00e1lise feita.</p> <p>Para a entrevista em si, \u00e9 importante especificar a sala onde a entrevista foi realizada. A Tabela 1 apresenta o cronograma planejado para as atividades.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local <p>Fonte: Filipe Carvalho.</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Este t\u00f3pico apresenta os participantes da avalia\u00e7\u00e3o, incluindo a motiva\u00e7\u00e3o para a escolha do n\u00famero de participantes e os pap\u00e9is desempenhados por cada um. \u00c9 importante lembrar que os perfis devem corresponder ao perfil de usu\u00e1rio. A Tabela 2 apresenta os participantes do grupo que se prontificaram a realizar as fun\u00e7\u00f5es especificadas.</p> <p> Tabela 2 - Poss\u00edveis Participantes da Avalia\u00e7\u00e3o e suas Fun\u00e7\u00f5es. Participantes Fun\u00e7\u00e3o <p>Fonte - Filipe Carvalho</p> <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Este t\u00f3pico dever\u00e1 apresentar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o. Essa an\u00e1lise deve ser cuidadosamente conduzida com base nos dados coletados, extraindo conclus\u00f5es relevantes para a melhoria do artefato. Tamb\u00e9m \u00e9 altamente recomend\u00e1vel que o avaliador contextualize os resultados em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, todos os problemas identificados devem ser apresentados, detalhando como eles ocorrem, onde ocorrem e o impacto na usabilidade e na experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao utilizar o sistema.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>\u00c9 fundamental que o entrevistador documente de forma completa as sugest\u00f5es e melhorias com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, sendo essa a fun\u00e7\u00e3o do escriba mencionado na Tabela 1. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio apresentar o registro claro e objetivo de cada problema encontrado, descrevendo o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado. </p> <p>Al\u00e9m disso, os analistas devem propor solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados, oferecendo ideias para ajustes de design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou altera\u00e7\u00f5es nas funcionalidades.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 essencial que o entrevistador capte o feedback dos usu\u00e1rios entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso envolve ouvir atentamente as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar de forma completa e precisa o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o valiosas para compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar pontos fortes e fracos do sistema e obter insights sobre poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o das express\u00f5es faciais do usu\u00e1rio, das anota\u00e7\u00f5es feitas durante as entrevistas e da experi\u00eancia presencial como um todo. Isso inclui examinar cuidadosamente os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes, e extrair conclus\u00f5es significativas a partir dessas informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante contextualizar os resultados dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Este t\u00f3pico deve apresentar de forma clara e objetiva os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo coment\u00e1rios, defeitos, obst\u00e1culos ou desafios identificados. Esses dados podem ser apresentados em forma de tabelas ou gr\u00e1ficos, criados a partir das perguntas utilizadas ou das anota\u00e7\u00f5es feitas pelos avaliadores durante a observa\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p> <p>Por fim, a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o deve ser disponibilizada da seguinte forma:</p> <p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Por fim, uma vez que o prop\u00f3sito da referida atividade est\u00e1 quase sempre relacionado \u00e0 valida\u00e7\u00e3o feita com o aux\u00edlio de um usu\u00e1rio real, as mudan\u00e7as sugeridas e outras vicissitudes encontradas durante a an\u00e1lise do artefato especificado devem ser consideradas para a realiza\u00e7\u00e3o de um reprojeto. No entanto, tal reprojeto deve manter a base do projeto original e implementar apenas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p> <p>A Tabela 3 detalha um cronograma para o reprojeto, que ser\u00e1 iniciado 3 dias ap\u00f3s as entrevistas, com o hor\u00e1rio sendo algo flex\u00edvel e n\u00e3o necessariamente seguido estritamente.</p> <p> Tabela 3 - Cronograma de Reprojeto. Executores do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data <p>Fonte - Filipe Carvalho. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>OLIVEIRA, Bruno. Planejamento dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta qualidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Millenium Papelaria e Presentes da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Millenium-Papelaria/DesignAvaliacaoDesenvolvimento/nivel3/planejamentoRelatoPrototipoAlta/&gt;. Acesso em: 09 junho 2023.</p> <p>GABRIEL, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/&gt;. Acesso em: 09 junho 2023.</p> <p>XAVIER, Rafael. Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/design%2C_avalia%C3%A7%C3%A3o%2C_desenvolvimento/n%C3%ADvel%203/Planejamento%20do%20relato%20dos%20resultados%20da%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20prot%C3%B3tipo%20de%20alta%20fidelidade/&gt;. Acesso em: 09 junho 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-relato-prototipo-alta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Filipe Carvalho"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma tem como objetivo estruturar todas as atividades a serem conduzidas durante o curso de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Dessa forma, as tarefas foram agrupadas de acordo com as etapas em que devem ser executadas. \u00c9 importante ressaltar que os cronogramas ser\u00e3o revisados e atualizados conforme necess\u00e1rio durante o curso.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-1-planejamento-do-projeto","title":"Etapa 1 - Planejamento do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 1, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 1 - Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega Sele\u00e7\u00e3o de Websites 25/03 - 01/04 Daniel Coimbra 03/04 - 04/04 Vinicius Vieira, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho 04/04 Documenta\u00e7\u00e3o da equipe 01/04 - 03/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 03/04 - 08/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 08/04 Sele\u00e7\u00e3o de um website dentro dos candidatos 03/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 01/04 - 08/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 08/04 Ferramentas utilizadas no projeto 02/04 Filipe Carvalho 02/04 Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena 02/04 Processo de Design 02/04 - 04/04 Pedro Sena 04/04 - 05/04 Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Filipe Carvalho 05/04 Cronograma de atividades 02/04 Vinicius Vieira 02/04 Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho 02/04 Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o 05/04 - 07/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 08/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 08/04 Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o 09/04 - 12/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 12/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 12/04"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 2, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 2 - Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega Sele\u00e7\u00e3o de Websites 25/03 - 01/04 Daniel Coimbra 03/04 - 04/04 Vinicius Vieira, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho 02/04 Documenta\u00e7\u00e3o da equipe 01/04 - 03/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 03/04 - 08/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 02/04 Cronograma de atividades 02/04 Vinicius Vieira 02/04 Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena, Filipe Carvalho 02/04 Sele\u00e7\u00e3o de um website dentro dos candidatos 03/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 01/04 - 08/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 08/04 Ferramentas utilizadas no projeto 02/04 Filipe Carvalho 02/04 Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Pedro Sena 02/04 Processo de Design 02/04 - 04/04 Pedro Sena 04/04 - 05/04 Vinicius Vieira, Daniel Coimbra, Victor Almeida, Filipe Carvalho 05/04 Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o 05/04 - 07/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 08/04 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena 08/04"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-2-perfil-dos-usuarios","title":"Etapa 2 - Perfil dos Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 3, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da segunda entrega.</p> <p><p>Tabela 3 - Perfil do usu\u00e1rio</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega Perfil do usu\u00e1rio 09/05 - 10/05 Filipe Carvalho 11/04 Pedro Sena 10/05 Personas 09/05 - 10/05 Victor Moreira 12/05 Pedro Sena 12/05 Pesquisa sobre \u00e9tica 09/05 - 10/05 Victor Moreira e Pedro Miguel 12/05 Filipe Carvalho 12/05 Execu\u00e7\u00e3o do documento 09/05 - 10/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 An\u00e1lise de tarefas 11/05 - 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 12/05 - 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o 12/05 - 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 4, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da segunda entrega.</p> <p><p>Tabela 4 - Perfil dos Usu\u00e1rios</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega Perfil do usu\u00e1rio 04/05 - 09/05 Filipe Carvalho 11/04 Pedro Sena 10/05 Personas 09/05 - 10/05 Victor Moreira 11/05 Pedro Sena 12/05 Pesquisa sobre \u00e9tica 09/05 - 10/05 Victor Moreira e Pedro Miguel 12/05 Filipe Carvalho 12/05 Execu\u00e7\u00e3o do documento 09/05 - 10/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 An\u00e1lise de tarefas 11/05 - 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 12/05 - 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o 12/05 - 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel 12/05"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Etapa 3 - Princ\u00edpios gerais do projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 5, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p><p>Tabela 5 - Princ\u00edpios gerais do projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 09/05Fim: 11/05 Filipe Carvalho In\u00edcio: 12/05Fim: 13/05 -- Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 11/05Fim: 13/05 Pedro Sena, Pedro Miguel e Vinicius Vieira In\u00edcio: 12/05Fim: 30/04 -- Metas de usabilidade In\u00edcio: 09/05Fim: 11/05 Filipe Carvalho In\u00edcio: 12/05Fim: 13/05 -- Guia de estilo  In\u00edcio: 11/05Fim: 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 12/05Fim: 13/05 -- Gravar Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/05Fim: 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 12/05Fim: 14/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 13/05Fim: 15/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 15/05Fim: 16/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_2","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 6, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da terceira entrega.</p> <p><p>Tabela 6 - Princ\u00edpios gerais do projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 09/05Fim: 11/05 Filipe Carvalho In\u00edcio: 12/05Fim: 13/05 -- Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 11/05Fim: 13/05 Pedro Sena, Pedro Miguel e Vinicius Vieira In\u00edcio: 12/05Fim: 30/04 -- Metas de usabilidade In\u00edcio: 09/05Fim: 11/05 Filipe Carvalho In\u00edcio: 12/05Fim: 13/05 -- Guia de estilo  In\u00edcio: 11/05Fim: 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 12/05Fim: 13/05 -- Gravar Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/05Fim: 12/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 12/05Fim: 14/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 13/05Fim: 15/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 15/05Fim: 16/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 4 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 7 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Pedro Miguel In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Vinicius Vieira Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Pedro Sena, Filipe Carvalho In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Pedro Miguel Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tareas In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Daniel Coimbra In\u00edcio: 19/05  Fim: 20/05 Pedro Sena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/05Fim: 21/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/05Fim: 24/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 24/05Fim: 25/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_3","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 8, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 8 - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Vinicius Vieira In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Vinicius Vieira Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Pedro Sena, Filipe Carvalho In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Pedro Miguel Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 17/05Fim: 20/05 Pedro Miguel In\u00edcio: 19/05  Fim: 20/05 Pedro Sena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/05Fim: 21/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 20/05Fim: 20/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/05Fim: 24/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel In\u00edcio: 24/05Fim: 25/05 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira, Filipe Carvalho, Victor Moreira, Pedro Sena, Pedro Miguel <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-5-relato-dos-resultados-do-storyboard-e-da-analise-de-tarefas","title":"Etapa 5 - Relato dos resultados do StoryBoard e da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quinta entrega.</p> <p><p>Tabela 9 - Relato dos resultados do StoryBoard e da An\u00e1lise de tarefas</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 23/05Fim: 24/05 Pedro Sena In\u00edcio: 24/05Fim: 24/05 Victor Almeida Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 23/05Fim: 24/05 Victor Almeida In\u00edcio: 24/05Fim: 24/05 Pedro Sena Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 24/05Fim: 25/05 Vinicius Vieira In\u00edcio: 25/05Fim: 25/05 Filipe Carvalho Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 26/05Fim: 27/05 Filipe Carvalho In\u00edcio: 28/05Fim: 28/05 Vinicius Vieira Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 28/05Fim: 28/05 Victor Almeida, Pedro Sena, Vinicius Vieira e Filipe Carvalho In\u00edcio: 28/05Fim: 28/05 Victor Almeida, Pedro Sena, Vinicius Vieira e Filipe Carvalho Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/05Fim: 31/05 Victor Almeida, Pedro Sena, Vinicius Vieira e Filipe Carvalho In\u00edcio: 01/05Fim: 02/05 Victor Almeida, Pedro Sena, Vinicius Vieira e Filipe Carvalho <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_4","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 10, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da quinta entrega.</p> <p><p>Tabela 10 - Relato dos resultados do StoryBoard e da An\u00e1lise de tarefas</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-61-verificacao-dos-artefatos-1","title":"Etapa 6.1 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da primeira metade da sexta entrega.</p> <p><p>Tabela 11 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 In\u00edcio: 03/06Fim: 12/06 Pedro Sena In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 In\u00edcio: 03/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 In\u00edcio: 03/06Fim: 12/06 Victor Almeida In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 In\u00edcio: 03/06Fim: 12/06 Vinicius Vieira In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 03/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 11/06/06Fim: 11/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 12/06Fim: 13/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Victor Almeida, Vinicius Vieira <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_5","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 12, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira metade da sexta entrega.</p> <p><p>Tabela 12 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-62-verificacao-dos-artefatos-2","title":"Etapa 6.2 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 13, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da segunda metade da sexta entrega.</p> <p><p>Tabela 13 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1, 2 e 3 In\u00edcio: 15/06Fim: 18/06 -- In\u00edcio: 19/06Fim: 20/06 -- Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4, 5 e 6 In\u00edcio: 15/06Fim: 18/06 -- In\u00edcio: 19/06Fim: 20/06 -- Execu\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 13/06Fim: 18/06 -- In\u00edcio: 19/06Fim: 20/06 -- <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_6","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 14, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da segunda metade da sexta entrega.</p> <p><p>Tabela 14 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-7-relato-do-prototipo-de-papel","title":"Etapa 7 - Relato do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 15, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da s\u00e9tima entrega.</p> <p><p>Tabela 15 - Relato do Prot\u00f3tipo de Papel</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 07/06Fim: 08/06 -- In\u00edcio: 08/06Fim: 08/06 -- Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 07/06Fim: 08/06 -- In\u00edcio: 08/06Fim: 08/06 -- Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 09/06Fim: 10/06 -- In\u00edcio: 10/06Fim: 10/06 -- Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 11/06Fim: 11/06 Todos In\u00edcio: 12/06Fim: 12/06 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 13/06Fim: 13/06 Todos In\u00edcio: 14/06Fim: 15/06 Todos <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_7","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 16, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da s\u00e9tima entrega.</p> <p><p>Tabela 16 - Relato do Prot\u00f3tipo de Papel</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-8-relato-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Etapa 8 - Relato do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_8","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 17, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da oitava entrega.</p> <p><p>Tabela 17 - Relato do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 14/06Fim: 15/06 -- In\u00edcio: 15/06Fim: 16/06 -- Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 14/06Fim: 15/06 -- In\u00edcio: 15/06Fim: 16/06 -- Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos In\u00edcio: 17/06Fim: 18/06 -- In\u00edcio: 19/06Fim: 20/06 -- Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/06Fim: 24/06 Todos In\u00edcio: 24/06Fim: 25/06 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 27/06Fim: 27/06 Todos In\u00edcio: 28/06Fim: 29/06 Todos <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_8","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 18, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da oitava entrega.</p> <p><p>Tabela 18 - Relato do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisores Data da Entrega"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Duolingo. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/&gt;. Acesso em 19 de mar\u00e7o de 2024.</p> <p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/&gt;. Acesso em 19 de mar\u00e7o de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Vinicius Vieira Filipe Carvalho 1.1 03/04/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o tabela de planejados Vinicius Vieira Filipe Carvalho 1.2 04/04/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o tabela de executados Vinicius Vieira Filipe Carvalho 1.3 04/04/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o tabela de planejados outras etapas Vinicius Vieira Filipe Carvalho 1.4 09/04/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o tabela de planejados primeira etapa Vinicius Vieira Filipe Carvalho 1.5 13/05/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o tabela de executado da terceira entrega Vinicius Vieira Filipe Carvalho 1.6 13/05/2024 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a 3\u00aa Entrega Vinicius Vieira Filipe Carvalho 1.7 22/05/2024 Ajuste de cronograma de executado da 4\u00aa entrega Vinicius Vieira Filipe Carvalho"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cada ferramenta selecionada foi cuidadosamente integrada em nosso fluxo de trabalho para garantir uma abordagem profissional e coesa em todas as etapas do projeto. Desde a organiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o visual de alto padr\u00e3o, estas ferramentas desempenham pap\u00e9is cruciais no desenvolvimento do projeto.</p> <p> </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p> <p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas no Projeto</p> Ferramenta Finalidade GitHub Organizar, versionar e documentar artefatos produzidos para o projeto.<sup>1</sup> Discord Realiza\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es e grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es.<sup>2</sup> Figma Produ\u00e7\u00e3o de artefatos gr\u00e1ficos.<sup>3</sup> MkDocs Cria\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o.<sup>4</sup> Visual Studio Code Edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. <sup>5</sup> WhatsApp Utilizado como principal canal de comunica\u00e7\u00e3o. <sup>6</sup> YouTube Hospedagem de v\u00eddeos produzidos. <sup>7</sup> Excel Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas ao cronograma e hor\u00e1rios. <sup>8</sup> <p>Fonte: Autores.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 04 de abr. de 2024.</p> <p>2. Discord. Dispon\u00edvel em: https://discord.com/. Acesso em: 04 de abr. de 2024.</p> <p>3. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 04 de abr. de 2024.</p> <p>4. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 04 de abr. de 2024.</p> <p>5. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 04 de abr. de 2024.</p> <p>6. WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 04 de abr. de 2024.</p> <p>7. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 04 de abr. de 2024.</p> <p>8. Excel. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 04 de abr. de 2024. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas. Filipe Carvalho Vinicius Vieira"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/03/2024 24/03/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Vinicius Vieira XX"},{"location":"planejamento/heatmap/#heatmap-de-quadro-de-indisponibilidade","title":"Heatmap de quadro de indisponibilidade","text":"<p>Neste documento est\u00e1 apresentado o quadro de disponibilidade dos integrantes do grupo. Os membros preencheram tabelas individuais indicando seus dias dispon\u00edveis (veja mais). Este processo permite a identifica\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos nos quais h\u00e1 maior disponibilidade coletiva, facilitando reunir o grupo em atividades que exigem a participa\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de integrantes. A figura 1 abaixo ilustra o quadro de disponibilidade, fornecendo uma visualiza\u00e7\u00e3o clara das informa\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p></p> <p>Figura 1 - Mapa de calor (Figura do autor, 2024) </p> <p></p> <p>Na figura 2 abaixo, a legenda esclarece que n\u00fameros superiores a zero indicam a quantidade de integrantes que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis em determinados hor\u00e1rios. Isso nos permite interpretar a tabela anterior, fornecendo insights sobre quantos membros podem n\u00e3o comparecer \u00e0s reuni\u00f5es em diferentes momentos do dia.</p> <p> <p></p> <p>Figura 2 - Legenda Heatmap  (Figura do autor, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>HEATMAP. Dispon\u00edvel em: https://neilpatel.com/br/blog/heatmap-o-que-e Acesso em: 20 de mar\u00e7o de 2024.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>A metodologia descreve as pr\u00e1ticas e estrat\u00e9gias adotadas pelo nosso grupo para planejar e executar as diferentes fases do projeto. Optamos por utilizar o framework Scrum, aproveitando a experi\u00eancia pr\u00e9via da equipe com essa metodologia.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 uma abordagem iterativa para gest\u00e3o e planejamento de projetos que divide o trabalho em per\u00edodos chamados sprints. Cada sprint engloba um conjunto de tarefas que devem ser conclu\u00eddas dentro de um per\u00edodo espec\u00edfico.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#papeis-no-scrum","title":"Pap\u00e9is no Scrum","text":"<ul> <li>Scrum Master: Garante a aplica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \u00e1geis pelo time, removendo obst\u00e1culos que possam surgir. No nosso projeto, esse papel \u00e9 desempenhado por Vinicius Vieira.</li> <li>Product Owner: Representa os interesses das partes interessadas, priorizando as funcionalidades do produto. Filipe Carvalho \u00e9 quem ocupa essa posi\u00e7\u00e3o.</li> <li>Equipe de Desenvolvimento: Respons\u00e1vel por executar as tarefas de cada sprint. Todos os membros do grupo est\u00e3o inclusos, e mais detalhes podem ser encontrados aqui.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#eventos-scrum","title":"Eventos Scrum","text":"<ul> <li>Sprint Planning e Review: Devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de agenda, ambos os eventos ocorrem no mesmo dia. As tarefas s\u00e3o planejadas e revisadas todas as quinta-feiras \u00e0s 21h.</li> <li>Daily Stand-up: Curtas reuni\u00f5es para atualiza\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, que s\u00e3o realizadas antes ou depois das aulas, ou por mensagens.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#estrategia-de-reunioes","title":"Estrat\u00e9gia de Reuni\u00f5es","text":"<p>Inicialmente, organizamos uma planilha com a disponibilidade de todos os membros para estabelecer um cronograma:</p> <ul> <li>Reuni\u00f5es de Planejamento e Revis\u00e3o: Quinta-feira \u00e0s 10h.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00f5es Di\u00e1rias: Conforme a disponibilidade, antes ou depois das aulas.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#gestao-de-issues","title":"Gest\u00e3o de Issues","text":"<p>As issues no nosso projeto s\u00e3o criadas para:</p> <ul> <li>Reportar problemas que n\u00e3o possam ser resolvidos individualmente.</li> <li>Sugerir novas funcionalidades ou melhorias.</li> <li>Discutir t\u00f3picos que necessitam de aten\u00e7\u00e3o especial.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#interagindo-com-issues","title":"Interagindo com Issues","text":"<ul> <li>Para participar de uma issue, adicione um coment\u00e1rio pedindo para ser inclu\u00eddo.</li> <li>Verifique se issues antigas j\u00e1 foram resolvidas antes de come\u00e7ar a trabalhar nelas.</li> <li>Encerre a issue assim que a resolver completamente.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":"<p>Pull requests devem ser abertos, especialmente nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Para corre\u00e7\u00f5es simples ou assist\u00eancia em contribui\u00e7\u00f5es em andamento.</li> <li>Como uma forma de documentar o progresso, permitindo que outros membros do time acompanhem o desenvolvimento.</li> </ul> <p>\u00c9 importante criar uma branch espec\u00edfica para cada tarefa relacionada a um pull request e, ap\u00f3s a conclus\u00e3o, remover a branch para manter a organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio.</p> <p>Este documento foi adaptado para refletir as pr\u00e1ticas espec\u00edficas do nosso grupo, garantindo uma abordagem \u00fanica e eficaz para a gest\u00e3o do nosso projeto.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Scrum And DevOps .Acessado em 15/05/2024. Dispon\u00edvel em: Scrum and DevOps Blog.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira --"},{"location":"planejamento/processo-de-design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo-de-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, explicaremos quais processos de design levamos em considera\u00e7\u00e3o, qual escolhemos e por qu\u00ea. Contudo, primeiramente, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer o que \u00e9 design.</p> <p>Design \u00e9 o processo de analisar a situa\u00e7\u00e3o atual, executar uma interven\u00e7\u00e3o planejada e avaliar os efeitos dessa interven\u00e7\u00e3o. Ou seja, no que tange a engenharia de software, design significa entender o estado atual de um software e como os usu\u00e1rios o utilizam ou utilizariam, aplicar mudan\u00e7as para alcan\u00e7ar um estado mais desejado e verificar os resultados condizem com as expectativas. </p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>O ciclo de vida simples se baseia na ideia de um ciclo de atividades at\u00e9 a entrega do produto. Primeiro, identifica-se as necessidades e define-se os requisitos, \u00e9 feito o design, constru\u00e7\u00e3o de vers\u00e3o interativa a avalia\u00e7\u00e3o.  Sendo que a qualquer ponto do ciclo pode-se definir mais requisitos ou refazer o design.</p> <p> <p></p> <p>Ciclo de vida simples. (Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)</p> <p>O ciclo de vida simples tem como principal sua caracter\u00edstica sua simplicidade, que o torna f\u00e1cil de executar. Por\u00e9m, sua falta de detalhes o torna uma op\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00e3o boa para projetos mais complexos ou para engenheiros de software menos experientes.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>O ciclo de vida em estrela \u00e9 mais detalhado que o ciclo de vida simples, separando uma etapa em duas e acrescentando outras, como por exemplo: an\u00e1lise de tarefas, usu\u00e1rios e fun\u00e7\u00f5es. Nele, o designer escolhe em qual etapa come\u00e7ar, mas a avalia\u00e7\u00e3o precisa ser realizada depois das outras atividades. (BARBOSA e SILVA, 2011, p.104)</p> <p> <p></p> <p>Ciclo de vida em estrela (Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p>Engenharia de usabilidade para Nielsen \u00e9 um conjunto atividades que devem ocorrer em todo ciclo de vida do produto, sendo elas (BARBOSA e SILVA, 2011, p.104):  <p>Tabela 01 - Conjunto de atividades </p> Conhe\u00e7a seu usu\u00e1rio Realize uma an\u00e1lise competitiva Defina as metas de usabilidade Fa\u00e7a designs paralelos Adote o design participativo Fa\u00e7a o design coordenado da interface como um todo Aplique diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica Fa\u00e7a prot\u00f3tipos Realize testes emp\u00edricos Pratique design iterativo <p></p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p>Com uma vis\u00e3o hol\u00edstica, esse processo de design re\u00fane e organiza diferentes ativida- des propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. Esta proposta de Mayhew traz um modelo muito mais detalhado que as anteriores, e \u00e9 dividida em tr\u00eas principais etapas: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o. (BARBOSA e SILVA, 2011, p.104)</p> <p> <p> Engenharia de Usabilidade de Mayhew (Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador - BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010) </p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#escolha-da-equipe","title":"Escolha da equipe","text":"<p>O grupo 6 optou pela Engenharia de Usabilidade de Mayhew como processo de design porque ela \u00e9 mais detalhada e robusta e, portanto, mais indicada para designers menos experientes, que \u00e9 o caso da equipe em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>BARBOSA, S. D. J; SILVA, B. S., Interac\u0327a\u0303o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327a\u0303o, Editora Campus, 2010</li> <li>Slides</li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Pedro Sena Filipe Carvalho"},{"location":"planejamento/site-escolhido/","title":"Site escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No come\u00e7o da disciplina, membros da equipe sugeriram v\u00e1rios websites potenciais para serem trabalhados, apresentando argumentos para cada escolha. Ap\u00f3s essas apresenta\u00e7\u00f5es, realizamos uma avalia\u00e7\u00e3o criteriosa para alcan\u00e7ar um consenso sobre qual site seria escolhido. Mais detalhes sobre as alternativas consideradas podem ser encontrados aqui.</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#criterios-de-selecao","title":"Crit\u00e9rios de Sele\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>O site n\u00e3o deve ter sido previamente explorado na disciplina.</li> <li>Acesso facilitado ao p\u00fablico-alvo.</li> <li>Interface que diverge dos padr\u00f5es j\u00e1 estudados.</li> <li>Complexidade adequada ao escopo do projeto.</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es relevantes.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#monitoramento","title":"Monitoramento","text":"<p>Quanto aos padr\u00f5es abordados na disciplina, optamos por incluir neste segmento o link para a p\u00e1gina dos princ\u00edpios gerais do projeto. Embora este documento tenha sido desenvolvido antes da cria\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais, no decorrer da disciplina percebemos a import\u00e2ncia de detalhar cada artefato para uma melhor compreens\u00e3o do projeto. Portanto, os padr\u00f5es mencionados est\u00e3o relacionados aos princ\u00edpios gerais do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#razoes-para-a-escolha","title":"Raz\u00f5es para a Escolha","text":"<p>De acordo com os crit\u00e9rios listados anteriormente, o site Portal DETRAN-DF foi selecionado para nosso projeto pelas seguintes raz\u00f5es:</p> <ul> <li>P\u00fablico-alvo amplo e acess\u00edvel. O portal oferece servi\u00e7os diversos, atendendo a uma ampla gama de usu\u00e1rios com diferentes necessidades, facilitando a intera\u00e7\u00e3o do grupo com o p\u00fablico.</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de problemas na interface que podem ser aprimorados durante o projeto.</li> <li>Possibilidade de integrar o uso do portal nas disciplinas de Requisitos, permitindo um aproveitamento interdisciplinar.</li> <li>O site possui uma complexidade moderada, apresentando funcionalidades como sistema de cadastro, busca de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os online.</li> </ul> <p>Por fim, a escolha do site foi un\u00e2nime entre os membros da equipe, que acreditam que o portal DETRAN-DF oferece um ambiente prop\u00edcio para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#introducao-a-avaliacao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador realizada pelo grupo, utilizando o framework DECIDE e as heur\u00edsticas de Nielsen, revelou v\u00e1rias quest\u00f5es, tais como:</p> <ul> <li>Liberdade e controle do usu\u00e1rio: aus\u00eancia de controle nas a\u00e7\u00f5es de retornar para a p\u00e1gina inicial, resultando na abertura de novas abas.</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: o site n\u00e3o oferece funcionalidades de acessibilidade como op\u00e7\u00f5es de alto-contraste ou audiodescri\u00e7\u00e3o.</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista: a manuten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os j\u00e1 conclu\u00eddos ou inativos na p\u00e1gina inicial.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#link-para-a-avaliacao-de-ihc-completa-do-site","title":"Link para a avalia\u00e7\u00e3o de IHC completa do site.","text":""},{"location":"planejamento/site-escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vinicius Vieira --"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/","title":"Sites avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No in\u00edcio do projeto, cada colaborador foi convidado a analisar um site de c\u00f3digo aberto ou governamental em potencial, com o objetivo de, ao seu t\u00e9rmino, eleger um deles como objeto de estudo para o projeto da disciplina \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\".Para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, foi utilizado em cada artefato o framework DECIDE, disponibilizado nos slides do professor Andr\u00e9 Barros. A Tabela 1. exibe a lista dos sites avaliados por cada colaborador.</p> <p>Tabela 01 - Sites avaliados </p> Site avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Portal DETRAN-DF Vinicius Vieira Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Portal DETRAN-DF Avalia\u00e7\u00e3o Portal DETRAN-DF Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o Filipe Carvalho Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Site TRF1 Avalia\u00e7\u00e3o - Site TRF1 GOV.BR Pedro Sena Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Site GOV.BR Avalia\u00e7\u00e3o - Site GOV.BR Portal Ituber\u00e1-BA Daniel Coimbra Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Portal Ituber\u00e1 - BA Avalia\u00e7\u00e3o - Portal Ituber\u00e1 - BA Prefeitura de Formoso - MG V\u00edctor Almeida Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Site da prefeitura de Formoso - MG Avalia\u00e7\u00e3o do Site da prefeitura de Formoso - MG <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#sites-avaliados_1","title":"Sites avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#portal-detran-df","title":"Portal Detran DF","text":"<p>O Portal Digital do DETRAN-DF \u00e9 uma plataforma online que oferece uma variedade de servi\u00e7os relacionados ao tr\u00e2nsito para os cidad\u00e3os do Distrito Federal. No portal, os usu\u00e1rios podem acessar informa\u00e7\u00f5es e realizar diversos procedimentos sem a necessidade de comparecer fisicamente \u00e0s unidades do DETRAN. Alguns dos servi\u00e7os dispon\u00edveis incluem consulta de d\u00e9bitos, emiss\u00e3o de documentos, pagamento de IPVA, licenciamento, multas de ve\u00edculos, entre outros. O portal tamb\u00e9m conta com uma se\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito, que oferece cursos, palestras educativas e atualiza\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#govbr","title":"GOV.BR","text":"<p>GOV.BR \u00e9 o site do Governo Federal e oferece in\u00fameras funcionalidades para os cidad\u00e3os brasileiros. L\u00e1 pode-se consultar documentos, buscar informa\u00e7\u00f5es e executar outras tarefas muito relevantes.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#tribunal-regional-federal-da-1a-regiao","title":"Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o","text":"<p>O site do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF1) \u00e9 uma ferramenta vital para advogados, partes envolvidas em processos, servidores e cidad\u00e3os interessados na justi\u00e7a federal. Ele permite a consulta de processos, acesso a jurisprud\u00eancias, pautas de julgamento e legisla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de oferecer servi\u00e7os como peticionamento eletr\u00f4nico e emiss\u00e3o de certid\u00f5es. Destinado a promover transpar\u00eancia e facilitar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, o site \u00e9 um recurso indispens\u00e1vel para aqueles que buscam acompanhar as atividades judiciais e administrativas do tribunal.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#portal-itubera-ba","title":"Portal Ituber\u00e1 - BA","text":"<p>O Portal do Munic\u00edpio de Ituber\u00e1 - BA re\u00fane informa\u00e7\u00f5es relevantes para moradores e visitantes. T\u00eam not\u00edcias e comunicados oficiais, assim como informa\u00e7\u00f5es de oficiais e de utilidade p\u00fablica.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#prefeitura-de-formoso-mg","title":"Prefeitura de Formoso - MG","text":"<p>O site da prefeitura do munic\u00edpio de Formoso/MG \u00e9 um site que oferece informa\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio e de transpar\u00eancia or\u00e7ament\u00e1ria de maneira simples e unificada. O site possui al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s contas p\u00fablicas, not\u00edcias atualizadas, formas de contato com os \u00f3rg\u00e3os e servi\u00e7os municipais e informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Portal DETRAN-DF. Dispon\u00edvel em: Portal DETRAN-DF. Acesso em: 29/03/2024  Site Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o. Dispon\u00edvel em: TRF1. Acesso em: 30/03/2024 </p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 03/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Vinicius Vieira Pedro Sena 04/04/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do site GOV Pedro Sena Daniel Coimbra 08/04/2024 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do Portal de Ituber\u00e1 BA Daniel Coimbra Filipe Carvalho 08/04/2024 1.3 Adi\u00e7\u00e3o do Site da Prefeitura de Formoso MG V\u00edctor Almeida Daniel Coimbra"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o da analise de tarefas da etapa 2 do Grupo 07 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato cen\u00e1rios da Etapa 2 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Pedro Sena, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-do-artefato","title":"Checklist do artefato","text":"<p>A tabela 1 a seguir apresenta a checklist geral do artefato.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para a an\u00e1lise de tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? SIm 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? Sim <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-do-agendamento-de-atendimento-presencial","title":"Checklist do Agendamento de atendimento presencial","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para Agendamento de atendimento presencial.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 diagrama 7 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 diagrama 8 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 diagrama 9 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados emcima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 diagrama 10 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? Sim - 11 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? Sim - 12 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? Sim - 13 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? Sim - 14 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? SIm -"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-da-solicitacao-de-ficha-de-atendimento","title":"Checklist da Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? Sim - 7 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? N\u00e3o Rela\u00e7\u00e3o de sele\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o 8 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? N\u00e3o - 9 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados emcima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? Incompleto - 10 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? Sim - 11 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? Sim - 12 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? Sim - 13 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? Sim - 14 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? SIm - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-da-checar-e-gerar-certificado","title":"Checklist da  Checar e gerar certificado","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 Checar e gerar certificado</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para  Checar e gerar certificado.</p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? Sim - 7 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? Sim - 8 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? Sim - 9 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados emcima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? Sim - 10 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? Sim - 11 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? N\u00e3o - 12 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? Sim - 13 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? Sim - 14 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de feedbacks na figura, apenas a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es <p>Fonte: Vinicius Vieira 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-do-obter-declaracao-de-atendimento-de-ocorrencia-do-corpo-de-bombeiros","title":"Checklist do Obter declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiros","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 Obter declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiros</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para  Obter declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiros</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? Sim - 7 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? Sim - 8 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? Sim - 9 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados emcima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? Sim - 10 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? Sim - 11 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? Sim - 12 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? Sim - 13 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? Sim - 14 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de feedbacks na figura, apenas a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es <p>Fonte: Vinicius Vieira 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-do-acesso-ao-catalogo-telefonico","title":"Checklist do Acesso ao cat\u00e1logo telef\u00f4nico","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 Acesso ao cat\u00e1logo telef\u00f4nico</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para  Acesso ao cat\u00e1logo telef\u00f4nico</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? Sim 7 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabelecido? Sim 8 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? Sim 9 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados em cima e d\u00e3o origem a subobjetivos? Sim 10 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? Sim 11 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? Sim 12 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? Sim 13 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? Sim 14 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-da-consulta-de-processos","title":"Checklist da Consulta de processos","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 Consulta de processos</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para Consulta de processos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? N\u00e3o N\u00e3o possui diagrama de an\u00e1lise hier\u00e1rquica 2 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabelecido? N\u00e3o 3 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? N\u00e3o 4 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados em cima e d\u00e3o origem a subobjetivos? N\u00e3o 5 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? Sim 6 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? Sim 7 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? Sim 8 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? Sim 9 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos da etapa 2 do Grupo 07 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato aspectos \u00e9ticos da Etapa 4 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Pedro Sena, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? Sim - 6 Possui termo de consentimento? Sim - 7 No termo de consentimento, o pesquisador explica os objetivos da pesquisa aos participantes? Sim - 8 No termo de consentimento, o pesquisador garante aos participantes a confidencialidade e a privacidade dos dados brutos coletados? Sim - 9 No termo de consentimento, o pesquisador garante anonimato dos participantes? Sim - 10 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para que o participante ateste estar ciente, esclarecido e est\u00e1 consentindo livremente com a pesquisa? Sim - 11 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para assinatura? Sim - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios da etapa 2 do Grupo 07 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato cen\u00e1rios da Etapa 2 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Pedro Sena, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? SIm 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? Sim 6 Descrevem comportamento e experi\u00eancias dos atores? Sim - 7 Cen\u00e1rios t\u00eam ambiente ou contexto? Incompleto - 8 Cen\u00e1rios t\u00eam atores? Sim - 9 Cen\u00e1rios t\u00eam objetivos? SIm - 10 Cen\u00e1rios t\u00eam planejamento? Sim - 11 Cen\u00e1rios t\u00eam a\u00e7\u00f5es? Sim - 12 Cen\u00e1rios t\u00eam eventos (caracter\u00edsticas ou eventos externos do computador ou ambiente)? SIm - 13 Cen\u00e1rios t\u00eam avalia\u00e7\u00e3o? Sim - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o perfil do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio da etapa 2 do Grupo 07 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato perfil do usu\u00e1rio da Etapa 4 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Pedro Sena, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? SIm - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? Sim - 6 Perfil do usu\u00e1rio possui caracter\u00edsticas de interese (cargo, fun\u00e7\u00e3o etc)? N\u00e3o - 7 As caracter\u00edsticas do perfil do us\u00e1rio s\u00e3o priorizadas conforme o produto? N\u00e3o - 8 O perfil do usu\u00e1rio possui dados sobre experi\u00eancia com tecnologia? N\u00e3o - 9 O perfil do usu\u00e1rio possui dados sobre o conhecimento do produto e das tarefas que vai realizar? N\u00e3o - 10 (Grupo Focal) Teve moderador? Sim - 11 (Grupo Focal) Os participantes tiveram uma conversa balanceada? Sim - 12 (Grupo Focal) Evitaram falar de t\u00f3picos pol\u00eamicos? Sim - 13 (Grupo Focal) Conseguiram extrair informa\u00e7\u00f5es importantes? Sim - 14 (Question\u00e1rio) Cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta? N\u00e3o N\u00e3o mostrado 15 (Question\u00e1rio) Explicita se uma pergunta admite um resposta ou m\u00faltiplas respostas? N\u00e3o N\u00e3o mostrado 16 (Question\u00e1rio) Utiliza s\u00edmbolos informativos consistentemente? N\u00e3o N\u00e3o mostrado 17 (Question\u00e1rio) Possui perguntas demogr\u00e1ficas b\u00e1sicas (sexo, idade)? Sim - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio da etapa 2 do Grupo 07 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato perfil do usu\u00e1rio da Etapa 2 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Pedro Sena, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? SIm - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? Sim - 6 Personas t\u00eam identidade? Sim - 7 Personas t\u00eam status (prim\u00e1ria, secund\u00e1ria etc)? Sim - 8 Personas t\u00eam objetivos? Sim - 9 Personas t\u00eam habilidades? Incompleto Prim\u00e1ria sim, secund\u00e1ria n\u00e3o 10 Personas t\u00eam tarefas? Incompleto Prim\u00e1ria sim, secund\u00e1ria n\u00e3o 11 Personas t\u00eam relacionamentos? Incompleto Prim\u00e1ria sim, secund\u00e1ria n\u00e3o 12 Personas t\u00eam requisitos? N\u00e3o - 13 Personas t\u00eam expectativas? Sim - 14 Possui pelo menos persona prim\u00e1ria? SIm - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento vai apresentar um planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 do Grupo 07. Tal etapa abrange os seguintes artefatos:   - Perfil do usu\u00e1rio;  - Cen\u00e1rios;  - Personas;   - Aspectos \u00c9ticos;  - An\u00e1lise de Tarefas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este planejamento tem o intuito de informar como se dar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos supracitados do Grupo 07. Com a finalidade de encontrar erros e poss\u00edveis melhorias para a constante evolu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para esta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Que tamb\u00e9m \u00e9 bastante usado para identificar erros e antever defeitos de interface, Barbosa e Silva (2021, p.272), mas nesse contexto ser\u00e1 usada para verificar artefatos do projeto. Os checklists ser\u00e3o compostos por: - ID (N\u00famero): identificador - Descri\u00e7\u00e3o (Texto): Requisito - Avalia\u00e7\u00e3o (Sim | N\u00e3o | Incompleto): se cumpriu ou n\u00e3o o requisito - Observa\u00e7\u00f5es (Texto): Observa\u00e7\u00f5es do avaliador</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelo checklist \u00e9 o Pedro Sena, mas haver\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o de outros integrantes do grupo para realizar a inspe\u00e7\u00e3o de algumas an\u00e1lises de tarefas: Pedro Sena com as tarefas Agendamento de atendimento presencial; Vinicius Vieira com CB Cursos 2; Victor Moreira com Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento e Filipe Carvalho com Checar e Gerar Certificado de Vistoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O Perfil do Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.4.</p> </li> <li> <p>As Personas na vers\u00e3o 2.0.</p> </li> <li> <p>O Cen\u00e1rios na vers\u00e3o 2.0.</p> </li> <li> <p>Os Aspectos \u00c9ticos na vers\u00e3o 3.0.</p> </li> <li> <p>As An\u00e1lises de Tarefas na vers\u00e3o 2.2.</p> </li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio;</li> <li>Personas;</li> <li>Cen\u00e1rios;</li> <li>Aspectos \u00c9ticos;</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 11 de junho de 2024 at\u00e9 dia 12 de junho de 2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) 11/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o  do Perfil do usu\u00e1rio. Pedro Sena 11/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o das Personas. Pedro Sena 12/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. Pedro Sena 12/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos. Pedro Sena 12/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Pedro Sena Vinicius Vieira  Victor Moreira  Filipe Carvalho <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram desenvolvidas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais atividades realizadas durante sua elabora\u00e7\u00e3o e nas sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva.</p> <p>Para organizar melhor a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist ser\u00e1 dividida em quatro partes, sendo uma delas geral e aplic\u00e1vel a todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o. As checklists s\u00e3o: Geral, Perfil do usu\u00e1rio, personas, cen\u00e1rios, aspectos \u00e9ticos e an\u00e1lise de tarefas. As Tabelas 2 a 7 apresentam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente ao perfil de usu\u00e1rio segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 7 e 8. Como o grupo 7 decidiu fazer o perfil de usu\u00e1rio com grupos focais e question\u00e1rios, haver\u00e1 perguntas sobre eles.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Perfil do usu\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Possui caracter\u00edsticas de interese (cargo, fun\u00e7\u00e3o etc)? - - 7 As caracter\u00edsticas s\u00e3o priorizadas conforme o produto? - - 8 Possui dados sobre experi\u00eancia com tecnologia? - - 9 Possui dados sobre o conhecimento do produto e das tarefas que vai realizar? - - 10 (Grupo Focal) Teve moderador? - - 11 (Grupo Focal) Os participantes tiveram uma conversa balanceada? - - 12 (Grupo Focal) Evitaram falar de t\u00f3picos pol\u00eamicos? - - 13 (Grupo Focal) Conseguiram extrair informa\u00e7\u00f5es importantes? - - 14 (Question\u00e1rio) Cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta? - - 15 (Question\u00e1rio) Explicita se uma pergunta admite um resposta ou m\u00faltiplas respostas? - - 16 (Question\u00e1rio) Utiliza s\u00edmbolos informativos consistentemente? - - 17 (Question\u00e1rio) Possui perguntas demogr\u00e1ficas b\u00e1sicas (sexo, idade)? - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0s personas segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 8.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para as Personas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Personas t\u00eam identidade? - - 7 Personas t\u00eam status? - - 8 Personas t\u00eam objetivos? - - 9 Personas t\u00eam habilidades? - - 10 Personas t\u00eam tarefas? - - 11 Personas t\u00eam relacionamentos? - - 12 Personas t\u00eam requisitos? - - 13 Personas t\u00eam expectativas? - - 14 Possui pelo menos persona prim\u00e1ria? - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos cen\u00e1rios segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 8.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para os Cen\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Descrevem comportamento e experi\u00eancias dos atores? - - 7 Cen\u00e1rios t\u00eam ambiente ou contexto? - - 8 Cen\u00e1rios t\u00eam atores? - - 9 Cen\u00e1rios t\u00eam objetivos? - - 10 Cen\u00e1rios t\u00eam planejamento? - - 11 Cen\u00e1rios t\u00eam a\u00e7\u00f5es? - - 12 Cen\u00e1rios t\u00eam eventos (caracter\u00edsticas ou eventos externos do computador ou ambiente)? - - 13 Cen\u00e1rios t\u00eam avalia\u00e7\u00e3o? - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos \u00e9ticos segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 7.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para os aspectos \u00e9ticos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Possui termo de consentimento? - - 7 No termo de consentimento, o pesquisador explica os objetivos da pesquisa aos participantes? - - 8 No termo de consentimento, o pesquisador garante aos participantes a confidencialidade e a privacidade dos dados brutos coletados? - - 9 No termo de consentimento, o pesquisador garante anonimato dos participantes? - - 10 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para que o participante ateste estar ciente, esclarecido e est\u00e1 consentindo livremente com a pesquisa? - - 11 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para assinatura? - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 7 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 an\u00e1lise de tarefas segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 8. Iremos avaliar pelo m\u00e9todo HTA, o checklist ser\u00e1 referente a ele.  <p>Tabela 7 - Checklist para a an\u00e1lise de tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? - - 7 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? - - 8 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? - - 9 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados emcima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? - - 10 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? - - 11 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? - - 12 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? - - 13 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? - - 14 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-2/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fase crucial no desenvolvimento de um projeto, onde os artefatos criados s\u00e3o revisados para garantir que atendam aos requisitos especificados. Este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 07 na Etapa 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos pelo Grupo 07 na Etapa 4 cumprem os crit\u00e9rios e padr\u00f5es estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia selecionada para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Originalmente criada por Fagan na IBM em 1976 para revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, esta t\u00e9cnica envolve uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos para identificar defeitos. A revis\u00e3o \u00e9 conduzida com o aux\u00edlio de uma checklist contendo os defeitos mais comuns que devem ser detectados, analisados e classificados. \u00c9 importante destacar que o autor do artefato n\u00e3o deve ser o respons\u00e1vel pela leitura do mesmo durante a revis\u00e3o. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico com os resultados obtidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4 \u00e9 o integrante do Grupo 06: Vinicius Vieira, o qual realiza tanto a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento, do relato de seus resultados e tamb\u00e9m dos artefatos contidos nesta etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 3.0 de data 25/05/2024 produzida por Mariana Let\u00edcia e revisada por Bruna Lima.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 2.1 de data 22/05/2024 produzida por Lucas Avelar e revisada por Bruna Lima.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard na vers\u00e3o 4.1 de data 25/05/2024 produzida por Mariana Let\u00edcia e revisada por Daniela Alarc\u00e3o.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard na vers\u00e3o 4.1 de data 22/05/2024 produzida por Bruna Lima e revisada por Pedro Henrique.</li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard;</li> <li>Storyboards.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 11 de junho de 2024 at\u00e9 dia 12 de junho de 2024, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 07 no dia 11 de junho de 2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Vinicius Vieira 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Vinicius Vieira 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Vinicius Vieira 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Vinicius Vieira 11/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Vinicius Vieira 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards. Vinicius Vieira <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram desenvolvidas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais atividades realizadas durante sua elabora\u00e7\u00e3o e nas sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva.</p> <p>Para organizar melhor a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist ser\u00e1 dividida em quatro partes, sendo uma delas geral e aplic\u00e1vel a todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o. As checklists s\u00e3o: Geral, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. As Tabelas 2 a 6 apresentam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Essa checklist tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada para a an\u00e1lise de tarefas, sendo modificado apenas o nome da tabela no momento de apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento do Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui os objetivos do planejamento? 7 O planejamento segue o framework DECIDE? 8 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 9 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? 10 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? 11 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 12 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 13 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? 14 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? 15 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participantes? 16 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 17 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 18 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? 20 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? 22 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? 23 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? 24 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 25 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? (Grau de confiabilidade das respostas, contexto em que as respostas foram produzidas e se os dados obtidos est\u00e3o em conformidade com o perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado.) <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de planejamento segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 7 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 O planejamento apresenta os participantes selecionados? 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 10 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 11 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? 12 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? 13 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 14 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? 15 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? 16 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? 17 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato? <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui os objetivos do planejamento? 7 O planejamento segue o framework DECIDE? 8 O documento do planejamento est\u00e1 estruturado de acordo com artefatos de planejamento anteriores (Ex: Utilizando o Framework DECIDE com seus t\u00f3picos)? 9 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? 11 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? 12 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 13 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 14 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? 15 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? 16 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participantes? 17 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 18 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? 20 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? 22 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? 23 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? 24 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? 25 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 26 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? (Grau de confiabilidade das respostas, contexto em que as respostas foram produzidas e se os dados obtidos est\u00e3o em conformidade com o perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado.) 27 Os storyboards est\u00e3o relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas? <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? - - 7 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? - - 8 O planejamento apresenta os participantes selecionados? - - 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? - - 10 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? - - 11 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? - - 12 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? - - 13 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? - - 14 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? - - 15 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? - - 16 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? - - 17 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato? - - <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#storyboards","title":"Storyboards","text":"<p>A tabela 7 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo PREECE et al. (2007, p.427 e 447).</p> <p> <p>Tabela 7 - Checklist para os Storyboards.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O storyboard apresenta os atores envolvidos? - - 7 O contexto e o ambiente est\u00e3o apresentados e possuem lastro na realidade? - - 8 Cada storyboard representa ao menos uma atividade principal e os processos envolvidos? - - 9 As atividades realizadas condizem com o contexto e seguem uma ordem l\u00f3gica? - - 10 Dentro do contexto, o ator principal possui sua motiva\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e condizente com o que a atividade oferta? - - 11 Ao findar a atividade, o storyboard demonstra a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? - - 12 O storyboard foi feito com base em um dos cen\u00e1rios criados para o projeto? - - <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Sharp, Helen &amp; Rogers, Yvonne &amp; Preece, Jennifer. (2007). Interaction Design. Beyond Human-Computer Interaction.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-etapa-4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s o planejamento do que verificar, \u00e9 hora de realizar a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita. Este documento detalha os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados coletados. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo informa\u00e7\u00f5es valiosas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas da Etapa 4 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 O documento possui os objetivos do planejamento? Sim 7 O planejamento segue o framework DECIDE? Sim 8 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 9 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? Sim 11 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? N\u00e3o 14 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 15 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participantes? Sim 16 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 17 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 18 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? Sim 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? Sim 20 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? Sim 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? Sim 22 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 23 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 24 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 25 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? (Grau de confiabilidade das respostas, contexto em que as respostas foram produzidas e se os dados obtidos est\u00e3o em conformidade com o perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado.) N\u00e3o <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#id-13-o-documento-apresenta-o-motivo-do-numero-da-escolha-dos-participantes","title":"ID 13 - O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes?","text":"<p>O documento n\u00e3o apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes. \u00c9 importante que o documento apresente o motivo da escolha dos participantes, pois isso pode influenciar diretamente na an\u00e1lise dos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#id-25-o-documento-apresenta-o-perfil-definido-aos-participantes-de-acordo-com-o-perfil-de-usuario","title":"ID 25 - O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio?","text":"<p>O documento n\u00e3o apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio. \u00c9 importante que o documento apresente o perfil definido aos participantes, referenciando as perguntas que foram levantadas na an\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio, melhorando a compreens\u00e3o do avaliador, bem como o prosseguimento da avalia\u00e7\u00e3o caso o entrevistado n\u00e3o seja compat\u00edvel com o perfil de usu\u00e1rio, podendo ser substitu\u00eddo por outro participante, evitando assim poss\u00edveis erros na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar o motivo do n\u00famero de escolha dos participantes, justificando a escolha dos mesmos;</li> <li>Adicionar o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio, referenciando as perguntas que foram levantadas na an\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio, segmentando as perguntas, iniciando-se com as perguntas para an\u00e1lise do perfil do entrevistado, seguido das perguntas a respeito da tarefa a ser realizada.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p>Fonte: Vinicius Vieira.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard da Etapa 4 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Incompleto Algumas palavras est\u00e3o escritas erradas. Planejamento 6 O documento possui os objetivos do planejamento? Sim 7 O planejamento segue o framework DECIDE? Sim 8 O documento do planejamento est\u00e1 estruturado de acordo com artefatos de planejamento anteriores (Ex: Utilizando o Framework DECIDE com seus t\u00f3picos)? Sim 9 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? Sim 12 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 14 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? N\u00e3o 15 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? N\u00e3o 16 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participantes? Sim 17 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 18 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? Sim 20 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? Sim 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? Sim 22 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? Sim 23 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 24 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 25 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 26 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? (Grau de confiabilidade das respostas, contexto em que as respostas foram produzidas e se os dados obtidos est\u00e3o em conformidade com o perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado.) N\u00e3o 27 Os storyboards est\u00e3o relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas? Incompleto <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#id-13-o-documento-apresenta-o-motivo-do-numero-da-escolha-dos-participantes","title":"ID 13 - O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes?","text":"<p>O documento n\u00e3o apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes. \u00c9 importante que o documento apresente o motivo da escolha dos participantes, pois isso pode influenciar diretamente na an\u00e1lise dos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#id-15-o-documento-apresenta-o-perfil-definido-aos-participantes-de-acordo-com-o-perfil-de-usuario","title":"ID 15 - O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio?","text":"<p>O documento n\u00e3o apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio. \u00c9 importante que o documento apresente o perfil definido aos participantes, referenciando as perguntas que foram levantadas na an\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio, melhorando a compreens\u00e3o do avaliador, bem como o prosseguimento da avalia\u00e7\u00e3o caso o entrevistado n\u00e3o seja compat\u00edvel com o perfil de usu\u00e1rio, podendo ser substitu\u00eddo por outro participante, evitando assim poss\u00edveis erros na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#id-26-o-planejamento-apresenta-como-serao-documentados-e-tratados-os-dados-obtidos-durante-o-processo-de-avaliacao","title":"ID 26 - O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O planejamento n\u00e3o apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante que o documento apresente como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o, pois isso pode influenciar diretamente na an\u00e1lise dos resultados, principalmente falando a respeito do contexto em que as respostas foram produzidas e se os dados obtidos est\u00e3o em conformidade com o perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#id-27-os-storyboards-estao-relacionados-com-o-artefato-da-analise-de-tarefas","title":"ID 27 - Os storyboards est\u00e3o relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas?","text":"<p>Nem todos os storyboards est\u00e3o relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas. \u00c9 importante que os storyboards estejam relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas, pois isso pode influenciar diretamente na an\u00e1lise dos resultados, melhorando a compreens\u00e3o do avaliador, bem como o prosseguimento da avalia\u00e7\u00e3o, evitando inconsist\u00eancias e poss\u00edveis erros na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Inserir o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes;</li> <li>Inserir o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio;</li> <li>Inserir como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Relacionar todos os storyboards com os artefatos da An\u00e1lise de Tarefas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-avaliacao-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento detalha os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia adotada e os dados coletados. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados ser\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo informa\u00e7\u00f5es valiosas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas nos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas da Etapa 4 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es detalhadas a cada pergunta.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 6 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 7 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 8 O planejamento apresenta os participantes selecionados? N\u00e3o 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? N\u00e3o 10 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim 11 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? Sim 12 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? N\u00e3o 13 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? Sim 14 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? Sim 15 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? Sim 16 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? Incompleto 17 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato? N\u00e3o <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#ids-8-e-9-o-planejamento-apresenta-os-participantes-selecionados-e-tais-se-enquadram-no-perfil-de-usuario","title":"ID's 8 e 9 - O planejamento apresenta os participantes selecionados e tais se enquadram no perfil de usu\u00e1rio?","text":"<p>N\u00e3o s\u00e3o apresentados os participantes. No entanto, eles foram escolhidos e apresentados em outros artefatos, e se enquadram no perfil de usu\u00e1rio, mas \u00e9 necess\u00e1rio explicit\u00e1-los.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#id-12-o-planejamento-apresenta-uma-secao-para-o-feedback-dos-usuarios","title":"ID 12 - O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?","text":"<p>O feedback dos usu\u00e1rios \u00e9 essencial para a melhoria do sistema, por isso \u00e9 importante que seja abordado no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#id-16-o-planejamento-considera-no-resultado-um-planejamento-para-o-reprojeto-do-sistema","title":"ID 16 - O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema?","text":"<p>No caso, \u00e9 apresentado um t\u00f3pico falando a respeito do reprojeto, mas n\u00e3o \u00e9 bem detalhado, e n\u00e3o cont\u00e9m um planejamento para tal.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#id-17-o-planejamento-segue-um-padrao-consolidado-para-todos-os-outros-planejamentos-de-artefatos-de-planejamento-do-relato","title":"ID 17 - O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato?","text":"<p>Para isso, deve-se analisar todos os artefatos afins e reestruturar de acordo com a melhor estrutura apresentada. O que pode ser uma adapta\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos dos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Apresentar os participantes e justificar o perfil de usu\u00e1rio.</li> <li>T\u00f3pico de reprojeto mais detalhado, com um planejamento para tal.</li> <li>Adotar um padr\u00e3o para todos os planejamentos de relatos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o planejamento do que verificar conclu\u00eddo, \u00e9 hora de realizar a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados coletados. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados ser\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo informa\u00e7\u00f5es valiosas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas nos artefatos mencionados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas da Etapa 4 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es detalhadas a cada pergunta, conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 6 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 7 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 8 O planejamento apresenta os participantes selecionados? N\u00e3o 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? N\u00e3o 10 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim 11 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? Sim 12 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? N\u00e3o 13 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? Sim 14 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? Sim 15 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? Sim 16 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? Incompleto 17 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato? N\u00e3o <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#ids-8-e-9-o-planejamento-apresenta-os-participantes-selecionados-e-tais-se-enquadram-no-perfil-de-usuario","title":"ID's 8 e 9 - O planejamento apresenta os participantes selecionados e tais se enquadram no perfil de usu\u00e1rio?","text":"<p>N\u00e3o s\u00e3o apresentados os participantes. No entanto, eles foram escolhidos e apresentados em outros artefatos, e se enquadram no perfil de usu\u00e1rio, mas \u00e9 necess\u00e1rio explicit\u00e1-los.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#id-12-o-planejamento-apresenta-uma-secao-para-o-feedback-dos-usuarios","title":"ID 12 - O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?","text":"<p>O feedback dos usu\u00e1rios \u00e9 essencial para a melhoria do sistema, por isso \u00e9 importante que seja abordado no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#id-16-o-planejamento-considera-no-resultado-um-planejamento-para-o-reprojeto-do-sistema","title":"ID 16 - O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema?","text":"<p>No caso, \u00e9 apresentado um t\u00f3pico falando a respeito do reprojeto, mas n\u00e3o \u00e9 bem detalhado, e n\u00e3o cont\u00e9m um planejamento para tal.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#id-17-o-planejamento-segue-um-padrao-consolidado-para-todos-os-outros-planejamentos-de-artefatos-de-planejamento-do-relato","title":"ID 17 - O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato?","text":"<p>Para isso, deve-se analisar todos os artefatos afins e reestruturar de acordo com a melhor estrutura apresentada. O que pode ser uma adapta\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos dos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Apresentar os participantes e justificar o perfil de usu\u00e1rio.</li> <li>T\u00f3pico de reprojeto mais detalhado, com um planejamento para tal.</li> <li>Adotar um padr\u00e3o para todos os planejamentos de relatos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-planejamento-relato-resultado-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais entraves encontrados ser\u00e3o sumarizados e analisados. O que resulta em informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os artefatos referidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Storyboards da Etapa 4 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim A refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica est\u00e1 com um problema de formata\u00e7\u00e3o, comparada com os outros documentos 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, datas, autores e revisores? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 6 O storyboard apresenta os atores envolvidos? Incompleto 7 O contexto e o ambiente est\u00e3o apresentados e possuem lastro na realidade? Incompleto 8 Cada storyboard representa ao menos uma atividade principal e os processos envolvidos? Incompleto 9 As atividades realizadas condizem com o contexto e seguem uma ordem l\u00f3gica? Incompleto 10 Dentro do contexto, o ator principal possui sua motiva\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e condizente com o que a atividade oferta? Incompleto 11 Ao findar a atividade, o storyboard demonstra a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? Incompleto 12 O storyboard foi feito com base em um dos cen\u00e1rios criados para o projeto? Sim <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#ids-6-7-8-9-10-e-11","title":"ID's 6, 7, 8, 9, 10 e 11","text":"<p>O Storyboard da Tarefa 4 n\u00e3o apresenta uma motiva\u00e7\u00e3o, o que pode dificultar a compreens\u00e3o do contexto e a identifica\u00e7\u00e3o do problema a ser resolvido, al\u00e9m de n\u00e3o apresentar a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao final da atividade. Tamb\u00e9m n\u00e3o apresenta os atores envolvidos, o contexto e o ambiente, as atividades realizadas e a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal, o que dificulta a compreens\u00e3o do contexto e a identifica\u00e7\u00e3o do problema a ser resolvido, assim como a conex\u00e3o completa com a realidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Apresentar uma motiva\u00e7\u00e3o externa e plaus\u00edvel para o ator do storyboard querer compartilhar algum evento.</li> <li>Apresentar a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao final da atividade.</li> <li>Apresentar os atores envolvidos, o contexto e o ambiente, as atividades realizadas e a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal.</li> <li>Revisar a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica para que fique no mesmo padr\u00e3o dos outros documentos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel analisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1 - V\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-4/verificacao-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o conclu\u00eddo, \u00e9 hora de realizar a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita. Este documento descreve os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia adotada e os dados coletados durante o processo. Al\u00e9m disso, os principais obst\u00e1culos encontrados ser\u00e3o resumidos e analisados. Essas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o fundamentais para recomendar a\u00e7\u00f5es corretivas para os artefatos em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 O documento possui os objetivos do planejamento? N\u00e3o 7 O planejamento segue o framework DECIDE? Sim 8 O documento do planejamento est\u00e1 estruturado de acordo com artefatos de planejamento anteriores (Ex: Utilizando o Framework DECIDE com seus t\u00f3picos)? Sim 9 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? Sim 12 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 14 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? Sim 15 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 16 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participante? Sim 17 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 18 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? Sim 20 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? Sim 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? Sim 22 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? Sim 23 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 24 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 25 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? N\u00e3o 26 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? Sim 27 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado? N\u00e3o <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#id-6-define-objetivo-e-escopo-de-avaliacao-dos-resultados","title":"ID 6 - Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?","text":"<p>Ao longo do texto, os objetivos e o escopo tornam-se mais claros. No entanto, seria mais eficaz incluir um t\u00f3pico espec\u00edfico que explicite todos os objetivos e o escopo. Isso ajudaria o leitor a identificar rapidamente essas informa\u00e7\u00f5es e iniciar a leitura com uma compreens\u00e3o clara do que deve ser feito.</p> <p>Por conta dos prazos, o restante dos problemas apresentados, se tratam de artefatos ainda n\u00e3o adicionados na p\u00e1gina, portanto, no momento eles se encontram indispon\u00edveis.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar t\u00f3picos iniciais que descrevam os objetivos.</li> <li>Incluir o restante dos resultados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho -- <code>1.1</code> 12/06/2024 Exclus\u00e3o da sess\u00e3o de acompanhamento Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o conclu\u00eddo, \u00e9 hora de realizar a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita. Este documento detalha os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados coletados durante o processo. Al\u00e9m disso, os principais obst\u00e1culos identificados ser\u00e3o resumidos e analisados. Essas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o essenciais para recomendar a\u00e7\u00f5es corretivas para os artefatos em quest\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o N\u00e3o possuem tabelas nem imagens 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais s\u00e3o os objetivos do relato? Sim 7 O documento possui um t\u00f3pico sobre a metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o de papel? Sim 8 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes e os seus perfis? Sim 9 O documento possui um t\u00f3pico sobre as tarefas a serem executadas pelos participantes? Sim 10 O documento possui um t\u00f3pico sobre a lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos? Sim 11 O documento possui um t\u00f3pico sobre indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas? Sim 12 O documento est\u00e1 estruturado conforme os relatos realizados anteriormente? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas nessa sess\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho -- <code>1.1</code> 12/06/2024 Exclus\u00e3o da sess\u00e3o de acompanhamento Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 do Grupo 07","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa essencial no desenvolvimento de um projeto, durante a qual os artefatos produzidos s\u00e3o examinados para assegurar que estejam de acordo com os requisitos estabelecidos. Este documento apresenta o plano de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 07 na Etapa 5.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se os artefatos criados pelo Grupo 07 na Etapa 5 atendem aos crit\u00e9rios e padr\u00f5es definidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, esta t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos para identificar defeitos. A revis\u00e3o \u00e9 realizada utilizando uma checklist que cont\u00e9m os defeitos mais comuns a serem detectados, analisados e classificados. \u00c9 importante ressaltar que o autor do artefato n\u00e3o deve ser a pessoa respons\u00e1vel pela leitura do mesmo durante a revis\u00e3o. Ao t\u00e9rmino da verifica\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico com os resultados obtidos ser\u00e1 apresentado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es da etapa 5 \u00e9 o integrante do Grupo 06: Filipe Carvalho, o qual realiza tanto a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento, do relato de seus resultados e tamb\u00e9m dos artefatos contidos nesta etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 8.0 de data 03/06/2024 produzida por Lucas Avelar e revisada por Mariana Let\u00edcia.</li> <li>O Relato dos Resultados do StoryBoard na vers\u00e3o 8.0 de data 03/06/2024 produzida por Lucas Avelar e revisada por Genilson Junior.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel na vers\u00e3o 4.1 de data 03/06/2024 produzida por Bruna Lima e revisada por Daniela Alarc\u00e3o.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel na vers\u00e3o 4.0 de data 03/06/2024 produzida por Mariana Let\u00edcia e revisada por Bruna Lima.</li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Relato dos Resultados do Storyboard;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 12 de junho de 2024 e terminar\u00e1 no mesmo dia, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 07 no dia 12 de junho de 2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 12/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Filipe Carvalho 12/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Storyboard Filipe Carvalho 12/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Filipe Carvalho 12/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Filipe Carvalho 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Filipe Carvalho e  <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais atividades realizadas durante sua cria\u00e7\u00e3o, e nas sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva.</p> <p>Para estruturar a verifica\u00e7\u00e3o de maneira mais eficiente, a checklist ser\u00e1 dividida em quatro partes, incluindo uma parte geral aplic\u00e1vel a todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o. As checklists s\u00e3o: Geral, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. As Tabelas 2 a 6 cont\u00eam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#planejamento-da-avaliacao-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Essa checklist tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada para a an\u00e1lise de tarefas, sendo modificado apenas o nome da tabela no momento de apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento do Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 O relato apresenta os participantes selecionados? 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 1 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? <p><p>Fonte: Filipe Carvalho.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de planejamento segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 O relato apresenta os participantes selecionados? 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 11 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? <p><p>Fonte: Filipe Carvalho.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui os objetivos do planejamento? 7 O planejamento segue o framework DECIDE? 8 O documento do planejamento est\u00e1 estruturado de acordo com artefatos de planejamento anteriores (Ex: Utilizando o Framework DECIDE com seus t\u00f3picos)? 9 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? 11 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? 12 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 13 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 14 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? 15 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? 16 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participante? 17 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 18 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? 20 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? 22 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? 23 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? 24 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? 25 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 26 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? 27 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado? <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais s\u00e3o os objetivos do relato? 7 O documento possui um t\u00f3pico sobre a metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o de papel? 8 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes e os seus perfis? 9 O documento possui um t\u00f3pico sobre as tarefas a serem executadas pelos participantes? 10 O documento possui um t\u00f3pico sobre a lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos? 11 O documento possui um t\u00f3pico sobre indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas? 12 O documento est\u00e1 estruturado conforme os relatos realizados anteriormente? <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Sharp, Helen &amp; Rogers, Yvonne &amp; Preece, Jennifer. (2007). Interaction Design. Beyond Human-Computer Interaction.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-etapa-5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste das documenta\u00e7\u00f5es Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s concluir o planejamento do que ser\u00e1 verificado, chega o momento de executar a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita. Este documento descreve os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados obtidos durante o processo. Al\u00e9m disso, os principais obst\u00e1culos identificados ser\u00e3o resumidos e analisados. Essas informa\u00e7\u00f5es valiosas ser\u00e3o usadas para recomendar a\u00e7\u00f5es corretivas para os artefatos em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Incompleto 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 8 O relato apresenta os participantes selecionados? Sim 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? Sim 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim 11 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? Sim 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? Incompleto 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? Sim 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? Incompleto 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? Sim 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? Incompleto 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#id-6-define-objetivo-e-escopo-de-avaliacao-dos-resultados","title":"ID 6 - Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?","text":"<p>Ao longo do texto, o objetivo vai ficando mais claro, assim como o escopo. Por\u00e9m seria mais interessante se houvesse um t\u00f3pico explicitando todos os objetivos e o escopo. Isso facilita para o leitor logo identificar nos textos e j\u00e1 iniciar a leitura tendo em mente o que se deve fazer.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#id-12-apresenta-uma-secao-para-o-feedback-dos-usuarios","title":"ID 12 - Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?","text":"<p>Os feedbacks s\u00e3o tratados no t\u00f3pico \"Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados\". Dado a import\u00e2ncia dos feedbacks para prosseguimento do projeto, \u00e9 importante que haja uma sess\u00e3o dedicada a tratar dos tais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#id-14-define-um-topico-para-sumarizar-os-principais-resultados","title":"ID 14 - Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados?","text":"<p>Novamente, os principais resultados s\u00e3o tratados nos t\u00f3picos de entrevistas, n\u00e3o ficando muito claro onde est\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio que haja uma sess\u00e3o explicitando os principais resultados e como eles se encaixam no prosseguimento do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#id-16-considera-um-planejamento-para-o-reprojeto-do-sistema","title":"ID 16 - Considera um planejamento para o reprojeto do sistema?","text":"<p>O planejamento para o reprojeto se mostra ao longo do texto, por\u00e9m n\u00e3o foi identificado o t\u00f3pico tratando desse assunto. Mostra-se essencial um t\u00f3pico dedicado a isso, para melhor entendimento dos problemas e futuras corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Inserir t\u00f3picos no in\u00edcio descrevendo os objetivos.</li> <li>Inserir sess\u00e3o sobre os feedbacks dos usu\u00e1rios.</li> <li>Inserir sum\u00e1rio mostrando os principais resultados.</li> <li>Inserir t\u00f3pico de reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho -- <code>1.1</code> 12/06/2024 Exclus\u00e3o da sess\u00e3o de acompanhamento Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o conclu\u00eddo, \u00e9 hora de realizar a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita. Este documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados coletados durante o processo. Ademais, os principais obst\u00e1culos encontrados ser\u00e3o resumidos e analisados. Essas informa\u00e7\u00f5es valiosas servir\u00e3o para recomendar a\u00e7\u00f5es corretivas para os artefatos em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Relato dos Resultados do Storyboard da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Incompleto 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 8 O relato apresenta os participantes selecionados? Sim 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? Sim 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim 11 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? Sim 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? N\u00e3o 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? Sim 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? N\u00e3o 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? N\u00e3o 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? N\u00e3o 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#id-6-define-objetivo-e-escopo-de-avaliacao-dos-resultados","title":"ID 6 - Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?","text":"<p>Ao longo do texto, os objetivos e o escopo tornam-se mais claros. No entanto, seria mais eficaz incluir um t\u00f3pico espec\u00edfico que explicite todos os objetivos e o escopo. Isso ajudaria o leitor a identificar rapidamente essas informa\u00e7\u00f5es e iniciar a leitura com uma compreens\u00e3o clara do que deve ser feito.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#id-12-apresenta-uma-secao-para-o-feedback-dos-usuarios","title":"ID 12 - Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?","text":"<p>Os feedbacks s\u00e3o abordados no t\u00f3pico \"Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados\". Dada a import\u00e2ncia dos feedbacks para o andamento do projeto, \u00e9 essencial que haja uma se\u00e7\u00e3o dedicada exclusivamente a tratar deles.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#id-14-define-um-topico-para-sumarizar-os-principais-resultados","title":"ID 14 - Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados?","text":"<p>Novamente, os principais resultados s\u00e3o abordados nos t\u00f3picos de entrevistas, o que pode dificultar a identifica\u00e7\u00e3o clara desses resultados. \u00c9 necess\u00e1rio criar uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que explicite os principais resultados e como eles se relacionam com o prosseguimento do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#id-15-define-um-topico-para-sumarizar-os-principais-resultados","title":"ID 15 - Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados?","text":"<p>N\u00e3o foi identificado um t\u00f3pico para tal. \u00c9 de fundamental import\u00e2ncia que haja uma sess\u00e3o dedicada a tal.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#id-16-considera-um-planejamento-para-o-reprojeto-do-sistema","title":"ID 16 - Considera um planejamento para o reprojeto do sistema?","text":"<p>O planejamento para o reprojeto \u00e9 abordado ao longo do texto, mas n\u00e3o h\u00e1 um t\u00f3pico espec\u00edfico dedicado a esse assunto. \u00c9 essencial criar um t\u00f3pico exclusivo para isso, a fim de facilitar a compreens\u00e3o dos problemas e das futuras corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar t\u00f3picos iniciais que descrevam os objetivos.</li> <li>Incluir uma se\u00e7\u00e3o sobre os feedbacks dos usu\u00e1rios.</li> <li>Inserir um sum\u00e1rio destacando os principais resultados.</li> <li>Criar um t\u00f3pico espec\u00edfico para o planejamento do reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho -- <code>1.1</code> 12/06/2024 Exclus\u00e3o da sess\u00e3o de acompanhamento Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/","title":"\u00cdndice","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O intuito deste documento \u00e9 a facilita\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o  dos checklists e suas inspe\u00e7\u00f5es de acordo com os artefatos. Pois as verifica\u00e7\u00f5es foram separadas em etapas, mas sem um \u00edndice encontrar uma verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica fica dif\u00edcil.</p> <p>A tabela 1 abaixo apresenta o \u00edndice.</p> <p> <p>Tabela 1 - \u00cdndice</p> Artefato Planejamento do Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Perfil do usu\u00e1rio Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Personas Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Aspectos \u00e9ticos Checklist Inspe\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de tarefas Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento do relato dos resultados dos storyboards Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Relato dos resultados dos storyboards Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo de Papel Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Checklist Inspe\u00e7\u00e3o Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Checklist Inspe\u00e7\u00e3o <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pedro Sena --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o da analise de tarefas da etapa 2 do Grupo 06 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato cen\u00e1rios da Etapa 2 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Quem fez a revis\u00e3o do checklist foi o integrante Vinicius Vieira, e o executor ser\u00e1 explicitado em cada inspe\u00e7\u00e3o. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-da-tarefa-alterar-endereco-do-veiculo","title":"Checklist da tarefa Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo","text":"<p>A tabela 1 a seguir apresenta a inspe\u00e7\u00e3o feita pelo membro Pedro Sena referente \u00e0 tarefa Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para Alterar endere\u00e7o do ve\u00edculo.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? 193 Sim - 2 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? 193 Sim - 3 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? 193 Sim - 4 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados encima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? 193 Sim - 5 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? 194 Sim - 6 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? 194 Sim - 7 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? 193 Sim - 8 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? 193 N\u00e3o - 9 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? 193 Sim - 10 (GOMS) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? - - 11 (GOMS) O modelo GOMS obedece a nota\u00e7\u00e3o? 197 N\u00e3o - 12 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \u00e9 coesa? 197 - N\u00e3o h\u00e1 m\u00e9todos 13 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos objetivos \u00e9 coesa? 197 Sim - <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>11 - N\u00e3o obedece porque tem regras de sele\u00e7\u00e3o sem m\u00e9todos e as regras de sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o coladas dentro do GOMS, e sim, \u00e0 parte.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#checklist-da-solicitacao-de-permissao-internacional-para-dirigir","title":"Checklist da Solicita\u00e7\u00e3o de Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a inspe\u00e7\u00e3o feita pelo membro Pedro Sena referente \u00e0 Solicita\u00e7\u00e3o de Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir .</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para Solicita\u00e7\u00e3o de Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? 193 Sim - 2 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? 193 Sim - 3 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? 193 Sim - 4 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados encima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? 193 Sim - 5 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? 194 Sim - 6 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? 194 Sim - 7 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? 193 Sim - 8 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? 193 N\u00e3o - 9 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? 193 Sim - 10 (GOMS) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? - - 11 (GOMS) O modelo GOMS obedece a nota\u00e7\u00e3o? 197 N\u00e3o - 12 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \u00e9 coesa? 197 - N\u00e3o h\u00e1 m\u00e9todos 13 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos objetivos \u00e9 coesa? 197 Sim - <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#observacoes_1","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>11 - N\u00e3o obedece porque tem regras de sele\u00e7\u00e3o sem m\u00e9todos e as regras de sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o coladas dentro do GOMS, e sim, \u00e0 parte.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#emissao-nada-consta","title":"Emiss\u00e3o Nada Consta","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? 193 Sim 2 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabelecido? 193 Sim 3 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? 193 Sim 4 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados acima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? 193 Sim 5 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? 194 Sim 6 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? 194 Sim 7 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? 193 Sim 8 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? 193 Sim 9 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? 193 Sim 10 (GOMS) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? 197 Sim 11 (GOMS) O modelo GOMS obedece a nota\u00e7\u00e3o? 197 Sim 12 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \u00e9 coesa? 197 Sim 13 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos objetivos \u00e9 coesa? 197 Sim"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#emissao-crlv","title":"Emiss\u00e3o CRLV","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? 193 Sim 2 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabelecido? 193 Sim 3 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? 193 Sim 4 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados acima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? 193 Sim 5 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? 194 Sim 6 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? 194 Sim 7 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? 193 Sim 8 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? 193 Sim 9 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? 193 Sim 10 (GOMS) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? 197 Sim 11 (GOMS) O modelo GOMS obedece a nota\u00e7\u00e3o? 197 Sim 12 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \u00e9 coesa? 197 Sim 13 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos objetivos \u00e9 coesa? 197 Sim"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Sena.</p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena -- <code>1.1</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de mais an\u00e1lises Pedro Sena --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos da etapa 2 do Grupo 06 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato aspectos \u00e9ticos da Etapa 4 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Quem fez a revis\u00e3o do checklist foi o integrante Vinicius Vieira, e o executor ser\u00e1 o integrante . O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Possui termo de consentimento? 141 Sim - 2 No termo de consentimento, o pesquisador explica os objetivos da pesquisa aos participantes? 141 Sim - 3 No termo de consentimento, o pesquisador garante aos participantes a confidencialidade e a privacidade dos dados brutos coletados? 141 Sim - 4 No termo de consentimento, o pesquisador garante anonimato dos participantes? 142 Sim - 5 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para que o participante ateste estar ciente, esclarecido e est\u00e1 consentindo livremente com a pesquisa? 142 Sim - 6 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para assinatura? 142 Sim - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Pedro Sena.</p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pedro Sena --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios da etapa 2 do  Grupo 06 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato cen\u00e1rios da Etapa 2 do  Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Quem fez a revis\u00e3o do checklist foi o integrante Vinicius Vieira, e o executor ser\u00e1 o integrante . O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> <p>Tabela 4 - Checklist para os Cen\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Descrevem comportamento e experi\u00eancias dos atores? 183 Sim - 2 Cen\u00e1rios t\u00eam ambiente ou contexto? 183 - Sim 3 Cen\u00e1rios t\u00eam atores? 183 Sim - 4 Cen\u00e1rios t\u00eam objetivos? 184 Sim - 5 Cen\u00e1rios t\u00eam planejamento? 184 Sim - 6 Cen\u00e1rios t\u00eam a\u00e7\u00f5es? 184 Sim - 7 Cen\u00e1rios t\u00eam eventos (caracter\u00edsticas ou eventos externos do computador ou ambiente)? 184 Sim - 8 Cen\u00e1rios t\u00eam avalia\u00e7\u00e3o? 184 Sim - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Sena.</p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o perfil do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio da etapa 2 do Grupo 06 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato perfil do usu\u00e1rio da Etapa 4 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Quem fez a revis\u00e3o do checklist foi o integrante Vinicius Vieira, e o executor ser\u00e1 o integrante . O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento."},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Possui caracter\u00edsticas de interese (cargo, fun\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria)? 174 Sim - 2 As caracter\u00edsticas s\u00e3o priorizadas conforme o produto? 175 Sim - 3 Possui dados sobre experi\u00eancia com tecnologia? 174 Sim - 4 Possui dados sobre o conhecimento do produto e das tarefas que vai realizar? 174 Sim - 5 (Question\u00e1rio) Cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta? 150 Sim - 6 (Question\u00e1rio) Explicita se uma pergunta admite uma resposta ou m\u00faltiplas respostas? 150 Sim - 7 (Question\u00e1rio) Utiliza s\u00edmbolos informativos consistentemente? 150 Sim - 8 (Question\u00e1rio) Possui perguntas demogr\u00e1ficas b\u00e1sicas (sexo, idade)? 151 Sim - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Sena.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/perfil-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o personas","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a inspe\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio da etapa 2 do Grupo 06 seguindo o Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato perfil do usu\u00e1rio da Etapa 2 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Quem fez a revis\u00e3o do checklist foi o integrante Vinicius Vieira, e o executor ser\u00e1 o integrante . O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Personas t\u00eam identidade? 177 Sim - 2 Personas t\u00eam status? 177 N\u00e3o - 3 Personas t\u00eam objetivos? 177 Sim - 4 Personas t\u00eam habilidades? 177 Sim - 5 Personas t\u00eam tarefas? 177 Sim - 6 Personas t\u00eam relacionamentos? 177 N\u00e3o - 7 Personas t\u00eam requisitos? 177 Sim - 8 Personas t\u00eam expectativas? 177 Sim - 9 Possui pelo menos persona prim\u00e1ria? 179 Sim - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>2 - Tem status, mas n\u00e3o especifica prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou anti-persona.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Sena.</p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Pedro Sena --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo 06","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento vai apresentar um planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 do Grupo 06. Tal etapa abrange os seguintes artefatos:   - Perfil do usu\u00e1rio;  - Cen\u00e1rios;  - Personas;   - Aspectos \u00c9ticos;  - An\u00e1lise de Tarefas.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este planejamento tem o intuito de informar como se dar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos supracitados do Grupo 06. Com a finalidade de encontrar erros e poss\u00edveis melhorias para a constante evolu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para esta verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Que tamb\u00e9m \u00e9 bastante usado para identificar erros e antever defeitos de interface, Barbosa e Silva (2011, p.301), mas nesse contexto ser\u00e1 usada para verificar artefatos do projeto. Os checklists ser\u00e3o compostos por:</p> <ul> <li>ID (N\u00famero): identificador</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o (Texto): Requisito</li> <li>P\u00e1gina (N\u00famero): Referente \u00e0 p\u00e1gina do trecho que inspirou a pergunta</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o (Sim | N\u00e3o | Incompleto): se cumpriu ou n\u00e3o o requisito</li> <li>Observa\u00e7\u00f5es (Texto): Observa\u00e7\u00f5es do avaliador</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelo checklist \u00e9 o Pedro Sena, mas a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade que ser\u00e1 destinada aos outros membros do grupo. </p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O Perfil do Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.0.</p> </li> <li> <p>As Personas na vers\u00e3o 1.1.</p> </li> <li> <p>O Cen\u00e1rios na vers\u00e3o 1.0.</p> </li> <li> <p>Os Aspectos \u00c9ticos na vers\u00e3o 1.1.</p> </li> <li> <p>As An\u00e1lises de Tarefas na vers\u00e3o 1.3.</p> </li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio;</li> <li>Personas;</li> <li>Cen\u00e1rios;</li> <li>Aspectos \u00c9ticos;</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no dia 26 de junho de 2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas e seus respons\u00e1veis.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) 26/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o  do Perfil do usu\u00e1rio. 26/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o das Personas. 26/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. 26/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos. 26/06/2024 Inspe\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram desenvolvidas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais atividades realizadas durante sua elabora\u00e7\u00e3o e nas sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva.</p> <p>Para essa verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o usados 5 checklists, uma para cada artefato. As checklists s\u00e3o: perfil do usu\u00e1rio, personas, cen\u00e1rios, aspectos \u00e9ticos e an\u00e1lise de tarefas. As Tabelas 2 a 6 apresentam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os checklists foram elaborados com base no livro de Barbosa e Silva, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2011. Seus cap\u00edtulos e p\u00e1ginas ser\u00e3o melhor especificadas em cada checklist.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente ao perfil de usu\u00e1rio segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulos 6.1 e 5.5.2. Como o grupo 7 decidiu fazer o perfil de usu\u00e1rio com grupos focais e question\u00e1rios, haver\u00e1 perguntas sobre eles.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Perfil do usu\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Possui caracter\u00edsticas de interese (cargo, fun\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria)? 174 - - 2 As caracter\u00edsticas s\u00e3o priorizadas conforme o produto? 175 - - 3 Possui dados sobre experi\u00eancia com tecnologia? 174 - - 4 Possui dados sobre o conhecimento do produto e das tarefas que vai realizar? 174 - - 5 (Question\u00e1rio) Cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta? 150 - - 6 (Question\u00e1rio) Explicita se uma pergunta admite uma resposta ou m\u00faltiplas respostas? 150 - - 7 (Question\u00e1rio) Utiliza s\u00edmbolos informativos consistentemente? 150 - - 8 (Question\u00e1rio) Possui perguntas demogr\u00e1ficas b\u00e1sicas (sexo, idade)? 151 - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0s personas segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 6.2.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para as Personas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Personas t\u00eam identidade? 177 - - 2 Personas t\u00eam status? 177 - - 3 Personas t\u00eam objetivos? 177 - - 4 Personas t\u00eam habilidades? 177 - - 5 Personas t\u00eam tarefas? 177 - - 6 Personas t\u00eam relacionamentos? 177 - - 7 Personas t\u00eam requisitos? 177 - - 8 Personas t\u00eam expectativas? 177 - - 9 Possui pelo menos persona prim\u00e1ria? 179 - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos cen\u00e1rios segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 6.3.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para os Cen\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Descrevem comportamento e experi\u00eancias dos atores? 183 - - 2 Cen\u00e1rios t\u00eam ambiente ou contexto? 183 - - 3 Cen\u00e1rios t\u00eam atores? 183 - - 4 Cen\u00e1rios t\u00eam objetivos? 184 - - 5 Cen\u00e1rios t\u00eam planejamento? 184 - - 6 Cen\u00e1rios t\u00eam a\u00e7\u00f5es? 184 - - 7 Cen\u00e1rios t\u00eam eventos (caracter\u00edsticas ou eventos externos do computador ou ambiente)? 184 - - 8 Cen\u00e1rios t\u00eam avalia\u00e7\u00e3o? 184 - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos \u00e9ticos segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 5.4.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para os aspectos \u00e9ticos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Possui termo de consentimento? 141 - - 2 No termo de consentimento, o pesquisador explica os objetivos da pesquisa aos participantes? 141 - - 3 No termo de consentimento, o pesquisador garante aos participantes a confidencialidade e a privacidade dos dados brutos coletados? 141 - - 4 No termo de consentimento, o pesquisador garante anonimato dos participantes? 142 - - 5 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para que o participante ateste estar ciente, esclarecido e est\u00e1 consentindo livremente com a pesquisa? 142 - - 6 No termo de consentimento, h\u00e1 campo para assinatura? 142 - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 an\u00e1lise de tarefas pelos m\u00e9todos An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) e GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules) segundo Barbosa e Silva - cap\u00edtulo 6.4.1 e 6.4.2.</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para a an\u00e1lise de tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o P\u00e1gina Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 (HTA) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? 193 - - 2 (HTA) A nota\u00e7\u00e3o condiz com o estabalecido? 193 - - 3 (HTA) Os n\u00edveis mais baixos da hierarquia se encontram apenas opera\u00e7\u00f5es? 193 - - 4 (HTA) Os objetivos de alto n\u00edvel est\u00e3o localizados encima e d\u00e3o origem a subobjetivos ou opera\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficos? 193 - - 5 (HTA) Possui a representa\u00e7\u00e3o em tabela? 194 - - 6 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? 194 - - 7 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui entradas? 193 - - 8 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui a\u00e7\u00f5es? 193 - - 9 (HTA) A representa\u00e7\u00e3o em tabela possui feedbacks? 193 - - 10 (GOMS) Define claramente os objetivos e subobjetivos que o usu\u00e1rio precisa realizar? - - 11 (GOMS) O modelo GOMS obedece a nota\u00e7\u00e3o? 197 - - 12 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \u00e9 coesa? 197 - - 13 (GOMS) A numera\u00e7\u00e3o dos objetivos \u00e9 coesa? 197 - - <p>Fonte: Pedro Sena, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-2/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pedro Sena -- <code>1.1</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist GOMS Pedro Sena --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 07","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fase crucial no desenvolvimento de um projeto, onde os artefatos criados s\u00e3o revisados para garantir que atendam aos requisitos especificados. Este documento detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 06 na Etapa 4.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos pelo Grupo 06 na Etapa 4 cumprem os crit\u00e9rios e padr\u00f5es estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia selecionada para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Originalmente criada por Fagan na IBM em 1976 para revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, esta t\u00e9cnica envolve uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos para identificar defeitos. A revis\u00e3o \u00e9 conduzida com o aux\u00edlio de uma checklist contendo os defeitos mais comuns que devem ser detectados, analisados e classificados. \u00c9 importante destacar que o autor do artefato n\u00e3o deve ser o respons\u00e1vel pela leitura do mesmo durante a revis\u00e3o. Ao final da verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico com os resultados obtidos.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4 \u00e9 o integrante do Grupo 06: Vinicius Vieira, o qual realiza tanto a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento, do relato de seus resultados e tamb\u00e9m dos artefatos contidos nesta etapa.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas, ela \u00e9 composta por pelo Artefato que foi verificado, Vers\u00e3o verificada, Data que foi produzido, Autores do artefato e Revis\u00f5es do artefato.</p> <p>Tabela 1: Objetos de verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <code>1.2</code> 15/05/2024 Vinicius Vieira SEM REVIS\u00c3O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas <code>1.0</code> 15/05/2024 Vinicius Vieira, Pedro Sena, Filipe Carvalho Vinicius Vieira, Pedro Sena, Filipe Carvalho Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o (An\u00e1lise de Tarefas) <code>1.3</code> 22/05/2024 Filipe Carvalho, Pedro Miguel, Pedro Sena, Vinicius Vieira Pedro Miguel, Vinicius Vieira Planejamento do Relato dos Resultados (Storyboard) <code>1.2</code> 22/05/2024 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira Pedro Miguel,  Vinicius Vieira, Daniel Coimbra Relato dos Resultados Storyboards <code>1.5</code> 31/05/2024 Vinicius Vieira Pedro Miguel <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard;</li> <li>Storyboards. Fonte: Vinicius Vieira. 2024.</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 25 de junho de 2024 at\u00e9 dia 26 de junho de 2024, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 06 no dia 26 de junho de 2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 26/06/2024 Realiza\u00e7\u00e3o Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Vinicius Vieira 26/06/2024 Realiza\u00e7\u00e3o Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Vinicius Vieira 26/06/2024 Realiza\u00e7\u00e3o Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Vinicius Vieira 26/06/2024 Realiza\u00e7\u00e3o Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Vinicius Vieira 26/06/2024 Realiza\u00e7\u00e3o Checklist do Relato dos Storyboards. Vinicius Vieira 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Vinicius Vieira 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Filipe Carvalho 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Filipe Carvalho 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Filipe Carvalho 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Filipe Carvalho 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Storyboards. Filipe Carvalho <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram desenvolvidas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais atividades realizadas durante sua elabora\u00e7\u00e3o e nas sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva.</p> <p>Para organizar melhor a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist ser\u00e1 dividida em tr\u00eas partes. As checklists s\u00e3o: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. As Tabelas 2 a 6 apresentam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Essa checklist tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada para a an\u00e1lise de tarefas, sendo modificado apenas o nome da tabela no momento de apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Planejamento do Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O planejamento foi feito usando o framework DECIDE? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279-280. 2 Os objetivos foram definidos? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 As perguntas que a avalia\u00e7\u00e3o pretende responder foram exploradas? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 Foram estabelecidas quest\u00f5es detalhadas para os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, considerando os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 265-266. 5 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram apresentados, juntamente com a justificativa para sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280, 272. 6 Foram detalhados prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, bem como o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 7 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 8 Foi explicado como os dados da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o coletados, interpretados e apresentados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 9 As etapas b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o, como prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados, foram descritas? - - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 10 Foi realizado um teste piloto? - - Cap\u00edtulo 11, p. 276. 11 Existe um plano para reprojetar, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria? - - Cap\u00edtulo 11, p. 273. <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de planejamento segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram descritas e tratadas de maneira adequada? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 2 Os objetivos do artefato est\u00e3o claramente estabelecidos? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 O m\u00e9todo a ser utilizado foi descrito, bem como a justificativa para sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 A sele\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios para a entrevista \u00e9 compat\u00edvel com o perfil dos usu\u00e1rios? - - Cap\u00edtulo 11, p. 274. 5 Foram definidos o recrutamento dos participantes, os equipamentos que ser\u00e3o utilizados, os prazos e o or\u00e7amento? - - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 6 A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados foram planejadas considerando o m\u00e9todo escolhido? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279-280. <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O planejamento foi feito usando o framework DECIDE? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279-280. 2 Os objetivos foram definidos? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 As perguntas que a avalia\u00e7\u00e3o pretende responder foram exploradas? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 Foram estabelecidas quest\u00f5es detalhadas para os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, considerando os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 265-266. 5 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram apresentados, juntamente com a justificativa para sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280, 272. 6 Foram detalhados prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, bem como o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 7 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 8 Foi explicado como os dados da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o coletados, interpretados e apresentados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 9 As etapas b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o, como prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados, foram descritas? - - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 10 Foi realizado um teste piloto? - - Cap\u00edtulo 11, p. 276. 11 Existe um plano para reprojetar, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria? - - Cap\u00edtulo 11, p. 273. <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o planejamento do relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram descritas e tratadas de maneira adequada? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 2 Os objetivos do artefato est\u00e3o claramente estabelecidos? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 O m\u00e9todo a ser utilizado foi descrito, bem como a justificativa para sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 Foi apresentada uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 5 Foram definidos o recrutamento dos participantes, os equipamentos que ser\u00e3o utilizados, os prazos e o or\u00e7amento? - - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 6 O artefato foi constru\u00eddo com base no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11, p. 280. <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#relato-dos-resultados-dos-storyboards","title":"Relato dos Resultados dos Storyboards","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados do Storyboard segundo PREECE et al. (2007, p.427 e 447).</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para os Storyboards.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 Os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o que originaram os resultados foram informados? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 2 A metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o foi informada? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 3 Foram informados o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 4 Foi apresentado um sum\u00e1rio geral dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 5 Foi feita a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 6 Foi apresentada uma lista dos problemas encontrados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 7 Existe um planejamento de reprojeto baseado nos dados coletados? - - Cap\u00edtulo 11, p. 279. <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Sharp, Helen &amp; Rogers, Yvonne &amp; Preece, Jennifer. (2007). Interaction Design. Beyond Human-Computer Interaction.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/planejamento-verificacao-02-etapa-4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s o planejamento do que verificar, \u00e9 hora de realizar a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita. Este documento detalha os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados coletados. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo informa\u00e7\u00f5es valiosas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas da Etapa 4 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, que foi o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e Filipe Carvalho por verificar os artefatos do checklist. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O planejamento foi feito usando o framework DECIDE? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 279-280. 2 Os objetivos foram definidos? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 As perguntas que a avalia\u00e7\u00e3o pretende responder foram exploradas? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 Foram estabelecidas quest\u00f5es detalhadas para os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, considerando os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 265-266. 5 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram apresentados, juntamente com a justificativa para sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280, 272. 6 Foram detalhados prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, bem como o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 7 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 8 Foi explicado como os dados da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o coletados, interpretados e apresentados? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 9 As etapas b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o, como prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados, foram descritas? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 10 Foi realizado um teste piloto? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 276. 11 Existe um plano para reprojetar, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11, p. 273. Fonte: Vinicius Vieira, 2024. <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#id-11-existe-um-plano-para-reprojetar-caso-sejam-identificados-problemas-ou-oportunidades-de-melhoria","title":"ID 11 - Existe um plano para reprojetar, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria?","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>O item 11 da checklist n\u00e3o foi atendido. Para corrigir esse problema, \u00e9 necess\u00e1rio criar um plano de a\u00e7\u00e3o para reprojetar o artefato, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria. Esse plano deve ser detalhado e conter as etapas necess\u00e1rias para a corre\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p>Fonte: Vinicius Vieira.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira -- <code>1.1</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard da Etapa 4 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, que foi o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e Filipe Carvalho por verificar os artefatos do checklist. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O planejamento foi feito usando o framework DECIDE? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 279-280. 2 Os objetivos foram definidos? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 As perguntas que a avalia\u00e7\u00e3o pretende responder foram exploradas? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 Foram estabelecidas quest\u00f5es detalhadas para os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, considerando os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 265-266. 5 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o foram apresentados, juntamente com a justificativa para sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280, 272. 6 Foram detalhados prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, bem como o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 7 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 8 Foi explicado como os dados da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o coletados, interpretados e apresentados? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 9 As etapas b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o, como prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados, foram descritas? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 10 Foi realizado um teste piloto? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 276. 11 Existe um plano para reprojetar, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11, p. 273. Fonte: Vinicius Vieira, 2024. <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#id-11-existe-um-plano-para-reprojetar-caso-sejam-identificados-problemas-ou-oportunidades-de-melhoria","title":"ID 11 - Existe um plano para reprojetar, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria?","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>O item 11 da checklist n\u00e3o foi atendido. Para corrigir esse problema, \u00e9 necess\u00e1rio criar um plano de a\u00e7\u00e3o para reprojetar o artefato, caso sejam identificados problemas ou oportunidades de melhoria. Esse plano deve ser detalhado e conter as etapas necess\u00e1rias para a corre\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p>Fonte: Vinicius Vieira.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-avaliacao-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira -- <code>1.1</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento detalha os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia adotada e os dados coletados. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados ser\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo informa\u00e7\u00f5es valiosas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas nos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o (An\u00e1lise de Tarefas) da Etapa 4 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es detalhadas a cada pergunta.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, que foi o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e Filipe Carvalho por verificar os artefatos do checklist. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram descritas e tratadas de maneira adequada? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 2 Os objetivos do artefato est\u00e3o claramente estabelecidos? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 O m\u00e9todo a ser utilizado foi descrito, bem como a justificativa para sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 A sele\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios para a entrevista \u00e9 compat\u00edvel com o perfil dos usu\u00e1rios? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 274. 5 Foram definidos o recrutamento dos participantes, os equipamentos que ser\u00e3o utilizados, os prazos e o or\u00e7amento? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 6 A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados foram planejadas considerando o m\u00e9todo escolhido? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 279-280. <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas na verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-at/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira -- <code>1.1</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o planejamento do que verificar conclu\u00eddo, \u00e9 hora de realizar a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados coletados. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados ser\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo informa\u00e7\u00f5es valiosas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas nos artefatos mencionados.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas sobre o artefato Planejamento do Relato dos Resultados (Storyboard) da Etapa 4 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador tamb\u00e9m poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es detalhadas a cada pergunta, conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, que foi o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e Filipe Carvalho por verificar os artefatos do checklist. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 As quest\u00f5es \u00e9ticas foram descritas e tratadas de maneira adequada? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 2 Os objetivos do artefato est\u00e3o claramente estabelecidos? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 3 O m\u00e9todo a ser utilizado foi descrito, bem como a justificativa para sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 280. 4 A sele\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios para a entrevista \u00e9 compat\u00edvel com o perfil dos usu\u00e1rios? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 274. 5 Foram definidos o recrutamento dos participantes, os equipamentos que ser\u00e3o utilizados, os prazos e o or\u00e7amento? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 273. 6 A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados foram planejadas considerando o m\u00e9todo escolhido? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 279-280. <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas na verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-planejamento-relato-resultado-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira -- <code>1.1</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Relatos dos Resultados dos Storyboards","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais entraves encontrados ser\u00e3o sumarizados e analisados. O que resulta em informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os artefatos referidos.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Relato dos Resultados Storyboards da Etapa 4 do Grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participante ser\u00e1 o integrante do Grupo 06, Vinicius Vieira, que foi o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e Filipe Carvalho por verificar os artefatos do checklist. O cronograma seguido j\u00e1 foi detalhado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 Os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o que originaram os resultados foram informados? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 2 A metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o foi informada? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 3 Foram informados o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? INCOMPLETO - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 4 Foi apresentado um sum\u00e1rio geral dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos? INCOMPLETO - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 5 Foi feita a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados? INCOMPLETO - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 6 Foi apresentada uma lista dos problemas encontrados? INCOMPLETO - Cap\u00edtulo 11, p. 279. 7 Existe um planejamento de reprojeto baseado nos dados coletados? SIM - Cap\u00edtulo 11, p. 279. <p>Fonte: Vinicius Vieira, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#id-3-numero-de-participantes-perfis-de-usuario-e-avaliadores","title":"ID 3 - N\u00famero de Participantes, Perfis de Usu\u00e1rio e Avaliadores","text":"<p>Apesar de ser informado o n\u00famero de participantes, os perfis e avaliadores, n\u00e3o foi informado o motivo da escolha do n\u00famero de participantes.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#ids-4-5-e-6-sumario-geral-dos-dados-interpretacao-e-analise-dos-dados-e-lista-de-problemas","title":"ID`s 4, 5 e 6 - Sum\u00e1rio Geral dos Dados, Interpreta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados e Lista de Problemas","text":"<p>Os itens 4, 5 e 6 foram marcados como incompletos, pois n\u00e3o foi feita todas as entrevistas para cada um dos storyboards, o que impossibilitou a coleta de dados para a realiza\u00e7\u00e3o desses itens.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Informar o motivo da escolha do n\u00famero de participantes.</li> <li>Efetuar todas as entrevistas para cada um dos storyboards.</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel analisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-4/verificacao-02-sb/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e sua devida documenta\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira -- <code>1.1</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s feita a primeira verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 6, iremos agora verificar o resultado, isto \u00e9, ap\u00f3s feita a apresenta\u00e7\u00e3o e mostrada ao grupo em sala de aula, novamente verificaremos os artefatos, apontando as devidas corre\u00e7\u00f5es e utilizando os mesmos par\u00e2metros (checklists e textos explicativos) para tal.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui os objetivos do planejamento? Sim 7 O planejamento segue o framework DECIDE? Sim 8 O documento do planejamento est\u00e1 estruturado de acordo com artefatos de planejamento anteriores (Ex: Utilizando o Framework DECIDE com seus t\u00f3picos)? Sim 9 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? Sim 12 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 14 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? Incompleto 15 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 16 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participante? Sim 17 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 18 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? Sim 20 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? Sim 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? Sim 22 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? Sim 23 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 24 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 25 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 26 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? Sim 27 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado? N\u00e3o <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar t\u00f3picos iniciais que descrevam os objetivos.</li> <li>Incluir o restante dos resultados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-avaliacao-prototipo2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s feita a primeira verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 6, iremos agora verificar o resultado, isto \u00e9, ap\u00f3s feita a apresenta\u00e7\u00e3o e mostrada ao grupo em sala de aula, novamente verificaremos os artefatos, apontando as devidas corre\u00e7\u00f5es e utilizando os mesmos par\u00e2metros (checklists e textos explicativos) para tal.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais s\u00e3o os objetivos do relato? Sim 7 O documento possui um t\u00f3pico sobre a metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o de papel? Sim 8 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes e os seus perfis? Incompleto 9 O documento possui um t\u00f3pico sobre as tarefas a serem executadas pelos participantes? N\u00e3o 10 O documento possui um t\u00f3pico sobre a lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos? Sim 11 O documento possui um t\u00f3pico sobre indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas? Sim 12 O documento est\u00e1 estruturado conforme os relatos realizados anteriormente? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas nessa sess\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-relato-prototipo2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 do Grupo 07","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s feita a primeira verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 6, iremos agora verificar o resultado, isto \u00e9, ap\u00f3s feita a apresenta\u00e7\u00e3o e mostrada ao grupo em sala de aula, novamente verificaremos os artefatos, apontando as devidas corre\u00e7\u00f5es e utilizando os mesmos par\u00e2metros (checklists e textos explicativos) para tal.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se os artefatos criados pelo Grupo 07 na Etapa 5 atendem aos crit\u00e9rios e padr\u00f5es definidos e se as falhas apontadas na verifica\u00e7\u00e3o anterior foram devidamente corrigidas.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida por Fagan na IBM em 1976 para a revis\u00e3o de c\u00f3digos de software, esta t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos para identificar defeitos. A revis\u00e3o \u00e9 realizada utilizando uma checklist que cont\u00e9m os defeitos mais comuns a serem detectados, analisados e classificados. \u00c9 importante ressaltar que o autor do artefato n\u00e3o deve ser a pessoa respons\u00e1vel pela leitura do mesmo durante a revis\u00e3o. Ao t\u00e9rmino da verifica\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico com os resultados obtidos ser\u00e1 apresentado.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es da etapa 5 \u00e9 o integrante do Grupo 06: Filipe Carvalho, o qual realiza tanto a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento, do relato de seus resultados e tamb\u00e9m dos artefatos contidos nesta etapa.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 8.0 de data 03/06/2024 produzida por Lucas Avelar e revisada por Mariana Let\u00edcia.</li> <li>O Relato dos Resultados do StoryBoard na vers\u00e3o 8.0 de data 03/06/2024 produzida por Lucas Avelar e revisada por Genilson Junior.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel na vers\u00e3o 4.1 de data 03/06/2024 produzida por Bruna Lima e revisada por Daniela Alarc\u00e3o.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel na vers\u00e3o 4.0 de data 03/06/2024 produzida por Mariana Let\u00edcia e revisada por Bruna Lima.</li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Relato dos Resultados do Storyboard;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 26 de junho de 2024 e terminar\u00e1 no mesmo dia, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 07 no dia 26 de junho de 2024. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Filipe Carvalho 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Storyboard Filipe Carvalho 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Filipe Carvalho 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Filipe Carvalho 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Filipe Carvalho <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram elaboradas com base nos padr\u00f5es esperados para cada artefato, nas principais atividades realizadas durante sua cria\u00e7\u00e3o, e nas sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise propostas por Simone e Silva.</p> <p>Para estruturar a verifica\u00e7\u00e3o de maneira mais eficiente, a checklist ser\u00e1 dividida em quatro partes, incluindo uma parte geral aplic\u00e1vel a todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o. As checklists s\u00e3o: Geral, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. As Tabelas 2 a 6 cont\u00eam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato est\u00e1 com uma introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato est\u00e1 com uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato est\u00e1 com um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o n\u00famero e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens que s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o e devidamente justificados? <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#planejamento-da-avaliacao-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Essa checklist tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada para a an\u00e1lise de tarefas, sendo modificado apenas o nome da tabela no momento de apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento do Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 O relato apresenta os participantes selecionados? 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 1 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? <p><p>Fonte: Filipe Carvalho.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de planejamento segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? 8 O relato apresenta os participantes selecionados? 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 11 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? <p><p>Fonte: Filipe Carvalho.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui os objetivos do planejamento? 7 O planejamento segue o framework DECIDE? 8 O documento do planejamento est\u00e1 estruturado de acordo com artefatos de planejamento anteriores (Ex: Utilizando o Framework DECIDE com seus t\u00f3picos)? 9 O documento possui quais s\u00e3o os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? 11 As perguntas selecionadas possuem fontes indicando de onde foram baseadas? 12 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 13 O documento possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 14 O documento apresenta o motivo do n\u00famero da escolha dos participantes? 15 O documento apresenta o perfil definido aos participantes de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? 16 O documento apresenta o papel desempenhado por cada participante? 17 O documento possui um cronograma com data, hora e local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 18 O documento apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? 19 O documento apresenta quais s\u00e3o os custos? 20 O documento apresenta quais s\u00e3o os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios? 21 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre como as quest\u00f5es \u00e9ticas s\u00e3o lidadas? 22 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? 23 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? 24 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com sua defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? 25 Possui uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? 26 O planejamento apresenta como ser\u00e3o documentados e tratados os dados obtidos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o? 27 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado? <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais s\u00e3o os objetivos do relato? 7 O documento possui um t\u00f3pico sobre a metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o de papel? 8 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes e os seus perfis? 9 O documento possui um t\u00f3pico sobre as tarefas a serem executadas pelos participantes? 10 O documento possui um t\u00f3pico sobre a lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos? 11 O documento possui um t\u00f3pico sobre indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas? 12 O documento est\u00e1 estruturado conforme os relatos realizados anteriormente? <p><p>Fonte: Vinicius Vieira.</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Sharp, Helen &amp; Rogers, Yvonne &amp; Preece, Jennifer. (2007). Interaction Design. Beyond Human-Computer Interaction.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/planejamento-verificacao-02-etapa-5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste das documenta\u00e7\u00f5es Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/","title":"Segunda Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s um per\u00edodo e feita a primeira verifica\u00e7\u00e3o sobre os artefatos do grupo 7, \u00e9 chegada a hora para refazer a verifica\u00e7\u00e3o, com o intuito de apontar e identificar as partes que foram explicitadas na primeira verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar novamente os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim Definido em outro documento, por\u00e9m indicado no pr\u00f3pria an\u00e1lise em si. 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 8 O relato apresenta os participantes selecionados? Sim 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? Sim 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim 11 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? Incompleto 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? Incompleto 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? Sim 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? Incompleto 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? Sim 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? Incompleto 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Inserir t\u00f3picos no in\u00edcio descrevendo os objetivos.</li> <li>Inserir sess\u00e3o sobre os feedbacks dos usu\u00e1rios.</li> <li>Inserir sum\u00e1rio mostrando os principais resultados.</li> <li>Inserir t\u00f3pico de reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-at2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho --"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s um per\u00edodo e feita a primeira verifica\u00e7\u00e3o sobre os artefatos do grupo 7, \u00e9 chegada a hora para refazer a verifica\u00e7\u00e3o, com o intuito de apontar e identificar as partes que foram explicitadas na primeira verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Relato dos Resultados do Storyboard da Etapa 5 do Grupo 07.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos com base nas checklists desenvolvidas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas das checklists, o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Al\u00e9m disso, o avaliador poder\u00e1 adicionar observa\u00e7\u00f5es a cada pergunta, detalhando pontos que considerar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do Grupo 06, Filipe Carvalho, ser\u00e1 respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos artefatos. O cronograma seguido j\u00e1 foi descrito na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim Definido em outro documento, por\u00e9m indicado no pr\u00f3pria an\u00e1lise em si. 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? Sim 8 O relato apresenta os participantes selecionados? Sim 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? Sim 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim 11 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias? Sim 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? Sim 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? Sim 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? Sim 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo? Sim 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema? N\u00e3o 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? Sim <p>Fonte: Filipe Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar t\u00f3picos iniciais que descrevam os objetivos.</li> <li>Incluir uma se\u00e7\u00e3o sobre os feedbacks dos usu\u00e1rios.</li> <li>Inserir um sum\u00e1rio destacando os principais resultados.</li> <li>Criar um t\u00f3pico espec\u00edfico para o planejamento do reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao-02/grupo-07/etapa-5/relato-resultados-storyboard2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e ajuste da documenta\u00e7\u00e3o Filipe Carvalho --"}]}